No. 234

大方廣佛華嚴經疏卷第一并序

清涼山沙門　澄觀　述

晉水沙門　(淨源)　錄疏注經

往復無際。動靜一源。含眾妙而有餘。超言思而逈出者。其唯法界歟。剖裂玄微。昭廓心境。窮理盡性。徹果該因。汪洋沖融。廣大悉備者。其唯大方廣佛華嚴經焉。故我世尊十身初滿。正覺始成。乘願行以彌綸。混虗空為體性。富有萬德。蕩為纖塵。湛智海之澄波。虗含萬象。皎性空之滿月。頓落百川。不起樹王。羅七處於法界。無違後際。暢九會於初成。盡宏廓之幽宗。被難思之海會。圓音落落。該十剎而頓周。主伴重重。極十方而齊唱。雖空空絕迹。而義天之星象燦然。湛湛亡言。而教海之波瀾浩瀚。若乃千門潛注。與眾典為洪源。萬德交歸。攝群經為眷屬。其為旨也。冥真體於萬化之域。顯德相於重玄之門。用繁興以恒如。智周鑒而常靜。真妄交徹。即凡心而見佛心。事理雙修。依本智而求佛智。理隨事變。則一多緣起之無邊。事得理融。則千差涉入而無礙。故得十身歷然而相作。六位不亂以更收。廣大即入於無間。塵毛包納而無外。炳然齊現。猶彼芥缾。具足同時。方之海滴。一多無礙。等虗室之千燈。隱顯俱成。似秋空之片月。重重交映。若帝網之垂珠。念念圓融。類夕夢之經世。法門重疊。若雲起長空。萬行芬披。比華開錦上。若夫高不可仰。則積行菩薩。曝鰓鱗於龍門。深不可窺。則上德聲聞。杜視聽於嘉會。見聞為種。八難超十地之階。解行在躬。一生圓曠劫之果。師子奮迅。眾海頓證於林中。象王迴旋。六千道成於言下。啟明東廟。智滿不異於初心。寄位南求。因圓不踰於毛孔。剖微塵之經卷。則念念果成。盡眾生之願門。則塵塵行滿。真可謂常恒之妙說。通方之洪規。稱性之極談。一乘之要軌也。尋斯玄旨。却覧餘經。其猶杲日麗天。奪眾景之耀。須彌橫海。落群峯之高。是以菩薩搜秘於龍宮。大賢闡揚於東夏。顧惟正法之代。尚匿清輝。幸哉像季之時。偶斯玄化。況逢聖主。得在靈山。竭思幽宗。豈無慶躍。題稱大方廣佛華嚴經者。即無盡修多羅之總名。世主妙嚴品第一者。即眾篇義類之別目。大以曠兼無際。方以正法自持。廣則稱體而周。佛謂覺斯玄妙。華喻功德萬行。嚴謂飾法成人。經乃法無竭之涌泉。貫玄凝之妙義。攝無邊之海會。作終古之常規。佛及諸王並稱世主。法門依正。俱曰妙嚴。分義類以彰品名。冠群篇而稱第一。斯經有三十九品。此品建初。故云大方廣佛華嚴經世主妙嚴品第一。

歸命十方極三際　塵剎圓明調御師

法界功德大悲雲　毗盧遮那大智海

所住甚深真法性　所流圓滿脩多羅

一一塵方佛會中　普賢文殊諸大士

我今欲以一毛智　測量無邊法界空

願承三寶同體慈　句句冥符諸佛意

俾令法眼常無缺　盡眾生界如普賢

迴茲勝善洽群生　速證菩提常樂果

將釋經義。總啟十門。一教起因緣。二藏教所攝。三義理分齊。四教所被機。五教體淺深。六宗趣通局。七部類品會。八傳譯感通。九總釋經題。十別解文義。

△初因緣者。夫聖人設教。必有由致。若須彌巨海。大因方為傾搖。今搖如來融金之德山。動深廣之智海。非小緣矣。故下經云。非以一緣。非以一事。如來出現。而得成就。出現本為大華嚴故。先因後緣。各開十義。以顯無盡。

因十義者。一法應爾故。二酬宿因故。三順機感故。四為教本故。五顯果德故。六彰地位故。七說勝行故。八示真法故。九開因性故。十利今後故。

言法爾者。夫王道坦坦。千古同規。一乘玄門。諸佛齊證。故一切佛。法爾皆於無盡世界。常轉如是無盡法輪。令諸眾生返本還源。窮未來際。無有休息。故不思議品中。明一切諸佛。能於一身。化現不可說不可說佛剎微盡數頭。一一頭。化爾所舌。一一舌。出爾所音聲。乃至文字句義。一一充滿一切法界。無有窮盡。斯則處以毛端橫該法界。時以剎那。豎窮劫海。處則頓起。時則常起。不待別因。但隨見聞。說有初成九會之別。諸慈悲者。於無盡中。略此流轉。令尋於此。見無邊法。如觀牖隙。見無際空。而此時處即同無盡。以一處即一切處。一時即一切時故。

二酬宿因者。何以法爾如是轉耶。宿因深故。夫根深則果茂。源遠則流長。宿因既深。教起亦大。深大云何。我佛世尊。創躡玄蹤。棲神妙寂。悲智雙運。行願齊周。是以妄想弗翦。而廓徹性空。靈鑑匪磨。而頓朗萬法。乃以無障礙解脫。闡斯妙門。宿因雖多。略有二種。一者大願力故。現相品云。毗盧遮那佛。願力周法界。一切國土中。恒轉無上輪。兜率偈云。如來不出世。亦無有涅槃。以本大願力。示現自在法。諸會佛加。皆言願力。及餘諸文誠證非一。二者昔行力故。謂無量劫。依願起行。行成得果。方能頓演。故主山神偈云。往修勝行無有邊。今獲神通亦無量。法門廣闢如塵數。悉使眾生深悟喜。

三順機感者。謂昔因法爾。雖能常徧。約可流傳。皆由機感。離機說法。無所用故。其猶上有白月。下資澄潭。潭清影現。機感應生。故兜率偈云。見佛亦復然。必假眾善業。十方諸佛。告功德林言。及諸菩薩眾善根力故。解脫月云。此眾無諸垢。志解悉明潔等。皆是機應。廣顯機感。如第四教所被機中。然此機感。通於現未。諸會當機。即是現在今之聞者。是未來機。

四為教本者。謂非海無以潛流。非本無以垂末。將欲逐機。漸施末教。先示本法。頓演此經。然亦有二。一為開漸之本。出現品云。如日初出。先照高山故。二為攝末之本。如日沒時。還照高山故。無不從此法界流。無不還歸此法界故。法華亦云。始見我身。聞我所說。即皆信受。入如來慧。此漸本也。次云。除先修習學小乘者。即開漸也。又云。我今亦令得聞是經。入於佛慧。即攝末歸本也。斯則法華亦指此經以為本矣。

五顯果德者。謂此本法中。顯佛勝德。令諸菩薩信向證故。不識寶玉。不得其用。不知此德。安能仰求。然果德有二。一依果。謂華藏世界海等。二正果。如來十身等。此二無礙。以為佛德。然依正無礙通有六句。一依內現依。如塵中剎海。二正內現正。如毛孔現佛。三正內現依。四依內現正。五依內現依正。六正內現正依。其文非一。又有四句。一或唯依。佛即剎故。二或唯正。剎即佛故。三俱。四泯。思之可知。隨舉一門。則攝一切。並如下說。

六彰地位者。為顯菩薩修行佛因。一道至果。有階差故。夫聖人之大寶曰位。若無此位。行無成故。此亦二種。一行布門。立位差別故。二圓融門。一位即攝一切位故。一一位滿。即至佛故。初地云。一地之中。且攝一切諸地功德。信該果海。初發心時。便成正覺等。然此二無礙。以行布是教相施設。圓融是理性德用。相是即性之相。故行布不礙圓融。性是即相之性故圓融不礙行布。圓融不礙行布故。一為無量。行布不礙圓融故。無量為一。無量為一故融通隱隱。一為無量故。涉入重重。故世親以六相圓融。上下之文非一。

七說勝行者。欲登妙位。非行不階故。君子不患無位。患己不立。行亦二種。一。頓成諸行。一行一切行故。十住品云。一即是多。多即一等。普賢行品說。一斷一切斷等。二。徧成諸行。此即行布。謂自大菩提心體相功德。乃至等覺中行。此二無礙。例如位說。

八示真法者。欲成行位。須解法理。不體理事。行亦非真。故兜率偈云。不了真實法。諸佛故興世。此亦二種。一。顯事理無礙法。二。顯事事無礙法。並如義分齊說。

九開因性者。謂上因果理事。皆由眾生性有。若性非金玉。雖琢不成寶器。良以眾生包性德而為體。依智海以為源。但相變體殊。情生智隔。今令知心合體。達本情亡。故談斯經。以為顯示。亦有二種。一以言顯示。令其知有。二使其修行。悟入顯現。如下破塵出經卷等。亦如法華云。唯以一大事因緣故。出現於世。所謂開示悟入佛之知見。眾生等有。故言唯一。

十利今後者。既等有其分故。廣利無邊。此亦二種。一利今。即佛在當機。二利後。即今之見聞。發心品云。我等諸佛。護持此法。令未來世一切菩薩未曾聞者。皆悉得聞。此益復二。一令得見聞為堅種故。出現品云。如人食少金剛。終竟不銷等。二令起行成證入故。出現品又云。設有菩薩。無量百千億那由他劫。行六波羅蜜。修習種種菩提分法。若未聞此如來不思議大威德法門。或時聞已。不信不解。不順不入。不得名為真實菩薩。以不能生如來家故。若聞此法。信解隨順悟入。當知此人。生如來家。乃至深入如來無量境界。良以有作之修多劫。終成敗壞無心體極一念。便契佛家。賢首品云。十剎塵數如來所。悉皆承事盡一劫。若於此品能誦持。其福最勝過於彼等。又此利益。別對前九。成十種益。謂一聞法爾。則知常徧。成見聞益。二聞本行願。學佛發興。成發心益。三聞機感。知法由善起。成造修益。四聞為本。知其義圓。成頓得益。五聞果德。則信樂願齊。成滅障益。六聞位。期心證入。成攝位益。七聞行。發意修行。成起行益。八聞法。決須解了。成稱性益。九聞因。知一切皆同。成轉利益。十總具前九。成速證益。故前九因。皆為今益亦可。前一一門。皆成十益。可以意得。因上十義。故此教興。發心品中。有十所因。彼云。以佛神力故。世尊本願力故等。因緣相參。對會因緣。可以意得。

二明說經緣者。一切經首。說時方人等。皆是緣起。今有十緣。一依時。二依處。三依主。四依三昧。五依現相。六依說者。七依聽者。八依德本。九依請者。十依加者。

今初依時。夫心冥至道。則混一古今。法界無生。本亡時分。下經偈云。諸佛得菩提。實不計於日。況無涯之說。念劫圓融哉。今以無時之時。略顯十重時別。初唯一念。二盡七日。三徧三際。四攝同類劫。五收異類劫。六以念攝劫。七劫念重收。八異類界時。九彼此相入。十以本收末。謂以非劫為劫故。於前十時。恒演此經。又此十種。隨一圓收。依此說時。則無終始。亦隨見聞。說初成等。如前法爾中辨。若依此時。則逈異餘教。而餘教時。不出於此。或說三七六七等。隨見聞故。廣如旨歸。

第二依處者。夫智窮真際。能所兩亡。假說依真。而非國土。況剎塵即入。染淨參融。圓滿教之普周。難以分其處別。然真非事外。不壞所依。以上無時之時。徧非處之處。然有言此經在穢土說。居摩竭等故。有云。處淨土說。在華藏故。有云如實義者。二種身土。無定異處。即於一處。見聞異故。上之三義。後一近宗。然說此經處。淨穢無礙。通局交徹。各二四句。初淨穢中。謂或唯染。或唯淨。如前二義。或俱。華藏內娑婆故。或泯。染淨相盡。同一法界故。又或唯染。摩竭等。覆淨相故。或唯淨。其地金剛。染相盡故。或俱。隱顯無礙故。或俱非。各相形奪。二相盡故。次明通局交徹二四句者。謂或局。此一界故。或通。該十方故。或俱。即此即徧故。或泯二相盡故。又或局。此界攝一切故。或通。此入一切故。或俱。即攝即入故。或泯。形奪相盡故。又以一塵例剎。亦有四句。可知。若從陿至寬。略顯十處。初此閻浮七處九會。而周法界。如升須彌品。二周百億同類一界。亦徧法界。如光明覺品。三徧異類樹形等剎。四徧剎種。五徧華藏。六徧餘剎海若種若剎。七徧前六類剎塵。皆有同異類剎。八盡虗空界。容一一毛端之處。各有無邊剎海。九猶帝網。十餘佛同。然上十類。一一各徧法界而前九。正是遮那說法之處。然說十住等處。雖復各徧法界。乃至塵毛為門不同。亦無雜亂。若約十住與十行等。全位相攝。則彼此互無。各徧法界。若約諸位相資則此彼互有。同徧法界。一一品會。準此知之。十餘佛同者。此佛既爾。餘佛亦然。故諸會結通。皆云我等諸佛亦如是說。然主主不相見伴伴不相見。主伴伴主。則互相見。若互不相見。即各徧法界。互相見故。同徧法界。亦無雜亂。亦無障礙。又上十處。共為緣起。舉一全收。以一一處稱法性故。而隨前一一時。皆徧此諸處。又隨一一處。皆具前時。頓說此經。此猶約器世間說。若約智正覺。及眾生世間。即一一佛身。支節毛孔。皆攝無盡重重之剎。普賢眾生。一一皆爾。並是遮那說經之處。

第三依主者。夫真身寥廓。與法界合。其體。包羅無外。與萬化齊。其用。窮源莫二。執迹多端。一身多身。經論異說。今說此經佛。為真為應。為一為多。若言真者。何名釋迦。居娑婆界。人天同見。若云應者。那言遮那。處蓮華藏。大菩薩見。見佛法身。若云一者。何以多處則現若云異者。何以復言而不分身。故說此經佛。並非前說。即是法界無盡身雲。真應相融。一多無礙。即盧舍那。是釋迦故。常在此處。即他處故。遠在他方。恒住此故。身不分異。亦非一故。同時異處。一身圓滿。皆全現故。一切菩薩。不能思故。今先明十身。後彰無礙。言十身者。自有二義。一。約融三世間為十者。一眾生身。二國土身。三業報身。四聲聞身。五緣覺身。六菩薩身。七如來身。八智身。九法身。十虗空身。二。就佛上自有十身。一菩提身。二願身。三化身。四力持身。五相好莊嚴身。六威勢身。七意生身。八福德身。九法身。十知身。廣顯其相。如第八地。及離世間品辨。言無礙者。略有十義。一。用周無礙。謂於上念劫剎塵等處。遮那佛現法界身雲。業用無邊。悉周徧故。經云。如於此處見佛坐。一切塵中亦如是等。其文非一。二。相徧無礙。謂於上差別用中。各攝一切業用故。三。寂用無礙。無私成故。四。依起無礙。無心頓現。海印力故。五。真應無礙。應即同法。一味平等故。六。分圓無礙。一一身分。即具全身故。七。因果無礙。不礙現因故。八。依正無礙。不礙現依故。九。潛入無礙。入眾生界。如如來藏。雖作眾生。不失自性故。故出現品云。佛智潛入眾生心。又云。眾生心中。有佛成正覺等。又亦攝一切眾生。在一毛孔。善化天王云。汝應觀佛一毛孔。一切眾生悉在中等。十。圓通無礙。謂此佛身。即理即事。即一即多。即依即正。即入即法。即此即彼。即情即非情。即深即廣。即因即果。即三身即十身。同一無礙法界身雲。以此身雲。徧前時處。常說華嚴。是知或說報身在色究竟。約攝報說。或說報身在餘淨土。約引攝說。或說舍那坐千葉華。攝二地說。或說登地方見。約勝機說。或分三異。從體相用說。俱非此經真實之義。設分三十不同。亦權實對說。若不融前義。亦失經宗。

第四依三昧者。夫動靜唯物。聖豈然乎。示軌後徒。明將有說。必須靜鑒前理。受諸佛加。從定起而發言。言必真當。言必真當故。受者之心。自然篤矣。故於諸會。多明入定。為說經緣。有不入者。至文當說。其所入定。皆盡法源。業用難思。

第五依現相者。謂法性寂寥。雖無諸相。無相之相。不礙繁興。起教多端。相非一準。或放光動剎。或華雨香雲。皆為發起。故諸會之內。將欲說法。多先放光。通表智光。以被物故。然有二種。一不壞次第光。隨位增微故。二圓通無礙光。隨一一光。皆結通故。隨處放異。總有十光。各有所表。至文當知。其動地等。多在說後。則但是慶聞。如十地中。雖是慶前。義兼起後。則是教緣。

第六依說人者。法無廢興。弘之由人。下文云。佛法無人說。雖慧莫能了。今此能說。通三世間。開即為五。謂佛菩薩。聲聞。眾生。及器。更開為十。謂加三世。微塵。毛孔。器及有情。各有分圓故。毛孔微塵。即是分說。此上諸說。通三世故。故普賢行品云。佛說眾生說。及以國土說。三世如是說等。廣則無量。法界品中。類非一故。如僧祗隨好。即是佛說。餘會多菩薩說。法界品初。有聲聞說。諸善友等。多菩薩說。亦名眾生說。菩提樹等。即器界說。至文當知。其能說人。用法不同。或用音聲。或用妙色等。如教體中辨。

第七依聽人者。子期云喪。伯牙輟絃。若無聽者。終無有說。即下諸眾。略有十類。至文當明。除當機眾。餘皆是緣。

第八依德本者。川有珠而不枯。山有玉而增潤。內無德本。外豈能談。然唯約說者。前人此法故。略有二類一者。智慧最為首故。十方諸佛。告金剛幢言。及由汝智慧清淨故。告金剛藏言。亦是汝勝智力故。二者。餘行願力。十方諸佛。告普賢言。亦以汝修一切諸行願力故。十方諸佛告法慧言。及汝所修諸善根力。令汝入是三昧。而演說法。若感者善根。若化主行願。皆屬說因。

第九依請人者。若約慈悲深厚。亦有無問自談。若約敬法重人。要須誠請後說。初心識昧。未解諮求。上智慈悲。騰疑啟請。然有二類。一者言請。二者念請。諸會有無。現相品當辨。

第十依能加者。夫聖無常應。應于克誠。心冥至極。故得佛加。然佛若自說。則不俟加。如第九會。因人有說。要假上加。其第八會。行依法修。不異前故。略無有加。二七不入定。故無有加。餘皆具有。所以加者。欲顯諸佛同加。即同說故。一說一切說故。亦顯果海無言。因相可說故。若爾僧祇隨好。應非一切。表微細難知故。超出因果故。然施設不同。不應一準。加有二種。一者顯加。具於三業。二者冥加。但與智令說。普光法界。無顯有冥。餘皆具二。顯必有冥故。餘至下明。

△第二藏教所攝中二。先藏攝。後教攝。前中亦二。先藏。後攝。

今初藏。謂三藏二藏。通稱藏者。以含攝故。世親攝論第一。莊嚴論第四皆云。彼三及二。云何名藏。答云。由攝故。謂攝一切所應知義。攝即包含。

言三藏者。一修多羅藏。二毗奈耶藏。三阿毗達磨藏。初中。先辨名。後顯相。今初。亦名修妬路。亦名素怛䌫。此皆梵音楚夏。古譯為契經。智論之中。名為經藏。契。謂契理契機。經。謂貫穿攝化。即契理合機之經。依主受名。契經即藏。持業釋也。復云。正翻名線。線能貫華。經能持緯。此方不貴線稱。故存於經。有云。案。五印度。呼線席經井索聖教。皆曰修多羅。則經正是敵對。斥於古德。經非敵對。今更詳之。若一名四實皆為敵對。則古如所破。若兼順義。經自屬於席經敵對。應名聖教。故梁攝論。譯為聖教。彼論云。有阿毗達磨。非是聖教。為成聖教故。加修多羅名。古德見此儒墨皆稱為經。遂借彼席經。以目聖教。則雙含二義。但順兩方。借義助名。更加契字。揀異席經。甚為允當。二顯相者。四域四名。所目雖殊。意義相似。故同稱修多羅。而聖教多含。具上三義。故雜心云。經有五義。一曰涌泉。二曰出生。三曰顯示。四曰繩墨。五曰結鬘。涌泉。則注而無竭。出生。則展轉滋多。義同井索。有汲引故。顯示。正是聖教顯事理故。繩墨。則揩定正邪。亦是繩之為經。能持於緯。同席經義。結鬘。同線。線能貫華。結成鬘故。總上五義。不出貫攝。故佛地論第一云。能貫能攝。故名為經。以佛聖教。貫穿攝持所應說義所化生故。此或貫攝通所說所化。或貫穿法相。攝持所化。又世親攝論。釋貫穿云。謂能貫穿依故。相故。法故。義故。依者。謂依於是處。由此為此。而有所說。相者。謂世俗諦相。勝義諦相。法者。謂蘊界處。緣起諦食。靜慮無量。無色解脫。勝處徧處。菩提分。無礙解。無諍等。義者。隨順密意說等。瑜伽二十五。顯揚二十。大同此說。餘義。至十二分中當明。

第二毗柰耶藏。初名。後相。前中亦名毗尼。梵言之略耳。此翻為調伏。謂調練三業。制伏過非。調練通於止作。制伏唯明止惡。就所詮之行彰名。即調伏之藏。或能詮藏。有調伏之能。即有財釋。契經藏中。類有此釋。毗尼。或翻為滅。滅有三義。一滅業非。二滅煩惱。三得滅果。或名尸羅。具云翅怛羅。此云清涼。離熱惱因。得清涼果故。亦名波羅提木叉。此云別解脫。此就因得名。然有二義。一揀異定道。名之為別。二三業七支。各各防非。故名為別。亦翻為隨順解脫。此據果立。隨順有為無為二種解脫果故。亦名性善。如十誦律。亦名守信。如昔所受。實能持故。後顯相者。前名之中。已含止作。即毗尼相。若別說者。世親攝論云。毗奈耶有四義。謂犯罪故。等起故。還淨故。出離故。廣如彼論。

第三阿毗達磨藏。阿毗名對。達磨云法。法有二種。一勝義法。謂即涅槃。是善是常。故名為勝。二法相法。通四聖諦。相者。性也。狀也。二俱名相。法既有二。對亦二義。一者對向。謂向前涅槃。二者對觀。觀前四諦。其能對者。皆無漏淨慧。及相應心所等。由對果對境。分二對名故。慧但是對。而非是法。非所對故。言對法者。法之對故。故對法藏。特名慧論。舊譯為無比法。以詮慧勝故。世親攝論云。阿毗達磨有四義。謂對故。數故。伏故。通故。對義同前。數者。於一一法。數數宣說。訓釋言辭。自共相等。無量差別故。伏者。由此具足論處所等。能勝伏他論故。通者。此能通釋素怛纜義故。亦名優婆提舍。此云論義。亦名磨怛理迦。此云本母。謂以教與義為本。為母。亦名依。藏生解。藏為解母。本即是母。亦名摩夷。此云行母。依藏成行故。行之母故。

然此三藏。約其所詮。略有二門。一者尅性。則經詮三學。戒唯戒心二學。論唯慧學。如攝論說。二。約兼正。則三藏之中。經正詮定。毗尼詮戒。論詮於慧。兼各通三。

第二明二藏者。一聲聞藏。二菩薩藏。即由前三藏。詮示聲聞理行果故。名聲聞藏。詮示菩薩理行果故。名菩薩藏。故莊嚴論第四云。此三藏。由上下乘差別故。復為聲聞藏。及菩薩藏。攝大乘同此。此就二乘。理果同故合之。若約教行別故。即開三乘。以為三藏。如普超等經。又由緣覺多不藉教。出無佛世。佛在世時。攝屬聲聞故。但分為二。即是大小半滿不同。

第二明所攝者。此經。三藏之中。正唯修多羅攝。兼詮餘二。十藏等品。廣顯戒故。問名等品。顯論義故。若就脩多羅中。以義揀教。則唯十藏攝。具足主伴。顯無盡故。教義融故。二藏之中。唯菩薩藏。若分權實。但菩薩藏一分所攝。權不攝故。若約此攝。乃至聲聞。亦此經攝。此能包含無量乘故。揀於權實。至下立教中明。已辨藏攝第二明教攝者。教有二種。一者通相。十二分教。亦分大小。至下十藏品辨。二者諸宗。二教不同。今當略釋。夫教海沖深。法雲彌漫。智光無際。妙辨巨窮。以無言之言。詮絕言之理。以無變之變。應無窮之機。極位所承。凡情難挹。今乘理教之力。略啟四門。一大意合離。二古今違順。三分宗立教。四總相會通。

今初。且西域東夏。弘闡之流。於一代聖言。或開宗分教。或直釋經文。以皆含得失故耳。且不分之意。略有五焉。一則理本一味。殊塗同歸。故不可分也。二一音普應。一雨普滋故。三原聖本意。為一事故。四隨一一文。眾解不同故。五多種說法。成枝流故。以斯五義。故不可分。分之乃令情構異端。是非競作。故以不分為得。其分教者。亦有多義。一理雖一味。詮有淺深。故須分之。使知權實。二約佛雖則一音。就機差而教別。三本意未申。隨他意語而有異故。四言有通別。就顯說故。五雖分權實。須善會佛意。有開顯故。又王之密語。所為別故。不識權實。以深為淺。失於大利。以淺為深。虗其功故。莊嚴聖教。令深廣故。諸聖教中。自有分故。諸大菩薩亦開教故。以斯多義。開則得多而失小。合則得小而失多。但能虗己求宗。不可分而分之。亦何爽於大旨。故今分之。

大方廣佛華嚴經疏卷第一

大方廣佛華嚴經疏卷第四

清涼山沙門　澄觀　述

晉水沙門　(淨源)　錄疏注經

第四通攝所詮體者。瑜伽八十一云。諸契經體。略有二種。一文。二義。文是所依。義是能依。如是二種。總名一切所知境界。即依於六文。顯於十義。此明教義相成。若不詮義。教文何用。故通取所詮。成契經體。又十住品云。文隨於義。義隨於文。文義相隨。理無舛謬。方為真教。又瑜伽云。佛菩薩等。是能說者。語是能說相。名句文身。是所說相故。皆通取不同前義。剋取所說。

第五諸法顯義體者。謂但能顯義理。一切諸法。皆為教體。淨名第三云。有以光明。而作佛事。有以諸菩薩。而作佛事。有以佛所化人。而作佛事。有以佛菩提樹。衣服臥具。乃至八萬四千諸煩惱門。眾生為之疲勞。諸佛即以此法。而作佛事。又十卷楞伽第四云。大慧非一切佛土。言語說法故。有佛國土。直視不瞬。口無言說。名為說法。乃至云。有佛國土。動身名說。又香積世界。餐香飯。而三昧顯。極樂佛國。聽風柯。而正念成。絲竹可以傳心。目擊以之存道。既語默視瞬皆說。則見聞覺知盡聽。苟能得法契神。何必要因言說。況華嚴性海。雲臺寶網。同演妙音。毛孔光明。皆能說法。華香雲樹。即法界之法門。剎土眾生。本十身之正體。干何非教耶。下云。剎說眾生說。三世一切說。又云。一切世間諸境界。皆悉能令轉法輪等。其文非一。

第六攝境唯心體。總收前五。並不離識。唯識等云。一切所有。唯心現故。起信亦云依一心法。有二種門。一心真如門。二心生滅門。然此二門。皆各總攝一切法。以此二門不相離故。梵行品云。知一切法。即心自性。故唯心現。然有二門。一本影相對。二說聽全收。前中。通就諸教。以成四句。一唯本無影。謂即小乘。不知唯識故。二亦本亦影。謂大乘初教。謂佛自宣說。若文若義。皆是如來妙觀察智。相應淨識之所顯。現名本質教。故佛地論第一云。有義聞者。善根本願。增上緣力。如來識上。文義相生。此文義相是佛利他善根所起。名為佛說。若聞者識上所變文義。名為影像。佛地論云。如來慈悲本願。增上緣力。聞者識上。文義相生。此文義相。雖親依自善根力起。而就強緣名為佛說。故二十唯識論云。展轉增上力。二識成決定。護法論師等。皆立此義。然云文義相生。復說五心集現。謂如說諸行無常。即有四聲四字四名一句。及所詮義。此十四相。於聞者識上。聚集顯現。然西方多釋。今略舉其一。謂如說諸字。有率爾尋求二心。然未定知諸字所屬。無決定心。次說行字。由先熏習。連帶解生。有三心起。謂率爾。尋求。決定。以決定知諸字所屬。一切行故。聞諸行字。雖知自性。然未知義。為令知義。復說無字。但有二心。謂率爾尋求。未有決定。以未定知無字所屬。後說常字。由前字力展轉熏習。連後字生。具起五心。謂率爾。尋求。決定。染淨。等流於最後時。四字周圓。方能解義。總十二心。初二。次三。次二。後五故。有十四相。義如前說。餘如別章。三唯影無本。謂大乘實教。離眾生心。佛果無有色聲功德。唯有如如。及如如智獨存。大悲大智。為增上緣。令彼所化根熟眾生。心中現佛。色聲說法。是故聖教唯是眾生心中影像。夜摩偈云。諸佛無有法。佛於何有說。但隨其自心。謂說如是法。龍軍。堅慧。諸論師等。並立此義。四非本非影。如頓教說。非直心外。無佛色聲。眾生心內影像亦空。性本離故。亡言絕慮。即無教之教耳。須彌偈云。法性本空寂。無取亦無見。性空即是佛。不可得思量。淨名云。其說法者。無說無示。其聽法者。無聞無得。龍樹等宗。多立此義。此前四說。總合為一。圓融無礙。自淺之深。攝眾生故第二說聽全收。成二四句。一約同教。以成四句。謂一佛真心外。無別眾生。以眾生真心。即佛真心故。則唯說無聽故。所說教。唯佛所現。二眾生心外。更無別佛。以佛真心。即眾生真心故。則唯聽無說故。所說教。即眾生自現。梵行品云。知一切法。即心自性等。三佛真心現時。不礙眾生真心現。故說聽雙存。二教齊立。四佛即眾生。故非佛。眾生即佛。故非眾生。互奪雙亡。則說聽斯寂。故淨名云。其說法者。無說無示。其聽法者。無聞無得。二約別教。以明四句。謂由不壞相。生佛互在故。一眾生全在佛中故則果門攝法無遺。生尚在佛心中。況所說教。不唯佛現。故出現品云。如來成正覺時。於其身中。普見一切眾生成正覺。乃至普見一切眾生入涅槃。又佛性論第二。如來藏品云。一切眾生。悉在如來智內。故名為藏。以如如智。稱如如境故。一切眾生。決定無有出如如境者。並為如來之所攝持。故名所藏。眾生為如來藏。又下出現品中。明三世劫剎眾生。所有心念根欲。尚皆一身頓現。況佛智廣大。同虗空耶。二佛在眾生心中故。則因門攝法無遺。佛尚在於心中。況所說教。非眾生心現。故出現品云。菩薩摩訶薩。應知自心念念。常有佛成正覺。何以故。諸佛如來。不離此心。成正覺故。如自心一切眾生心。亦復如是。悉有佛成正覺。此明佛證眾生心中真如成佛故。本覺無異。以始同本。總在眾生心中。從體起用。應化身時。即是眾生心中真如用大。更無別佛。如起信中。多明此義。而是自心體用。今以此經心佛眾生無差別故。佛證眾生之體。用眾生之用。三由前生佛。互相在時。各實非虗。則因果交徹。隨一聖教。全在二心。故眾生心中佛。為佛心中眾生說法。佛心中眾生。聽眾生心中佛說法。四由生全在佛。則同佛非生。佛全在生。則同生非佛。兩相形奪。二位齊融。則隨一聖教。俱非二心。則佛心中眾生無聽。眾生心中佛無說。是以賢首品云。因緣所生無有生。諸佛法身非是身。又偈讚品云。如來不說法。亦不度眾生。大般若四百二十五云。我從得道來。不說一字。汝亦不聞等。是故此四於一聖教。圓融無礙。方為究竟甚深。唯識道理。

第七會緣入實體者。前來六門。同入一實故。亦有二義。一以本收末。二會相顯性。前中。以諸聖教從真流故。不異於真。故攝論中。名為真如所流十二分教。唯識第十。釋勝流真如云。謂此真如所流教法。於餘教法。最為勝故。彼宗雖不立真。如隨緣。而說佛正體智。證最清淨法界。而於後得。安立教法。名為如流。以本收末。亦名如為教體。二會相顯性者。謂彼一切差別教法從緣。無性即是真如。是故虗相本盡。真性本現。如來言說。皆順於如故。金剛三昧經云。如我說者。義語非文。眾生說者。文語非義。仁王二諦品云。大王法輪者。法本如。應頌如。乃至論議如等。此經。明教即是如。不說如皆是教。若取諸法顯義。皆為教體。一切法皆如也。則無如非教。

第八理事無礙體者。謂一切教法。雖舉體即真不礙十二分等。事相宛然顯現。雖真如舉體為一切。不礙一味湛然平等。由如無礙佛之音聲。亦順如無礙。皆與如智而相應故。如前義分齊中廣明。

第九事事無礙體者。文義皆圓。文即圓音。此中亦具十種玄門。現相品云。佛以一妙音。周聞十方國。眾音悉具足。法雨皆充徧。即同時具足相應體。十住品云。欲具演說一句法。阿僧祇劫無有盡。而令文義各不同。菩薩以此初發心。即廣陿無礙體。亦名純雜教。一句不壞。陿也純也。文義不同。廣也雜也。又云。於一法中。解眾多。眾多法中。解了一等。皆一多相容教也。出現品云。如來音聲。普入一切。譬如書字等。此亦相入即相容也。十住又云。一即是多。多即一。文隨於義。義隨文。即相即教體。出現品云。道場皆聞。不出眾外。各各隨解。即隱顯教體也。又云。如來言音。唯是一味。隨諸眾生心器異故。無量差別。亦隱顯教體。亦純雜教也。又云。如來於一語言中。演說無邊契經。海如善口女等。即微細教也。阿僧祇品云。於彼一一脩多羅。分別諸法不可說於彼一一諸法中。又說諸法不可說等。一法既爾。餘法亦然。交映重重無盡。無盡即帝網教也。觸事皆法。即託事生解教也。一念頓演。即十世教也。如諸會中。此方所說十住等。十方亦爾。即主伴教也。若隨說一法一門。皆有無量脩多羅。為眷屬等。即眷屬教。雖不得為主。亦是伴類。此且約言說。若類通諸法。皆為教體。即所詮義。義即普法。具十玄門。如義分齊。

第十海印炳現體者。如前差別。無盡教法。皆是如來海印定中。同時炳現。設所化機。亦同緣起。炳現定中。是故唯以三昧。為教體。如出現品辨。此約果位。若約因位。圓信亦得印現。賢首品云。如是一切。皆能現海印三昧威神力。以上十門。該羅收攝。未有一法而非教體。然後二門。正是經宗。融取前八無所遺矣。

△第六宗趣通別者。語之所尚曰宗。宗之所歸曰趣。先明其通。後顯於別。前中通論一代佛教。諸部異計。各是一宗。謂十八本二。各不同故。以義相從。更復合之。然隋朝大衍法師。總立四宗。一因緣宗。謂薩婆多。二假名宗。謂即經部。三不真宗。謂諸般若。四真實宗。謂法性真理佛性等教。又此四宗。初名立性。二名破性。三名破相。四名顯實。初二小乘。後二大乘。各初淺後深。此亦有理。但收義不盡。以十八部中。但判二故。今總收一代時教。以為十宗。

第一我法俱有宗。謂犢子部等。彼立三聚。一有為。二無為。三非二聚。非二即我。又立五法藏。謂三世為三。無為為四。第五不可說藏。我在其中。以不可說。為有為無為故。然此一部。諸部論師。共推不受。呼為附佛法外道。以諸外道。所計雖殊。皆立我故。

二法有我無宗。謂薩婆多等。彼立諸法不離色心或立三世無為。或分五類。皆無有我。以無我故。異外道計。又於有為之中。立正因緣。已破外道邪因無因。然西域邪見。雖九十五種。或計二十五諦從冥生等。或計六句和合生等。或謂自在梵天等生。或謂時方微塵虗空宿作等。而為世間。及涅槃本。統收所計。不出四見。謂數論計一。勝論計異。勒沙婆。計亦一亦異。若提子。計非一非異。若計一者。則謂因中有果。若計異者。則謂因中無果。三則亦有亦無。四則非有非無。餘諸異計。皆不出此。雖多不同。就其結過。不出二種。從虗空自然生。即是無因。餘皆邪因。此方儒道二教。亦不出此。如莊老。皆計自然。謂人法地。地法天。天法道。道法自然。若以自然為因。能生萬物。即是邪因。若謂萬物自然而生。如鶴之白。如烏之黑。即是無因。周易云。易有太極。是生兩儀。兩儀生四象。四象生八卦。八卦定吉凶。吉凶。生大業者。太極為因即。是邪因。若謂一陰一陽之謂道。即計陰陽變易。能生萬物。亦是邪因。若計一。為虗無自然。則亦無因。然無因邪因。乃成大過。謂自然虗空等。生應常生故。以不知三界。由乎我心。從癡有愛。流轉無極。迷正因緣故。異計紛然。安知因緣性空。真如妙有。言有濫同釋教者。皆是佛法之餘。同於涅槃。盜牛之喻。乳色雖同。不能善取醍醐。況抨驢乳。安成酥酪。廣明異計。如瑜伽第六。顯揚第九。第十。婆沙十一。十二。及金七十論。說中百等論。亦廣破之。今但說正因緣已。總破諸計。是知佛法之淺淺。已勝外道之深深。

三法無去來宗。謂大眾部等說。有現在及無為耳。其過未之法。體用俱無。

四現通假實宗。謂說假部。就前現在之中。法在蘊為實。在界處為假。其成實論。經部師。即是此類。

五俗妄真實宗。即說出世部等。謂世俗是假。以虗妄故。出世反上。

六諸法但名宗。謂一說部等。一切我法。唯有假名。無實體故。

七三性空有宗。謂徧計是空。依圓有故。

八真空絕相宗。謂心境兩亡。直顯體故。

九空有無礙宗。謂互融雙絕。而不礙兩存。真如隨緣。具恒沙德故。

十圓融具德宗。謂事事無礙。主伴具足。無盡自在故。然此十宗。後後深於前前。前四唯小。五六通大小。後四唯大乘。七即法相宗。八即無相宗。後二即法性宗。又七即初教。八即頓教。九即終教。十即圓教。又第七。亦名二諦俱有宗。謂勝義真實故。不無世俗。因果不失故。是有。如深密瑜伽等。第八亦名二諦雙絕宗。謂勝義離相故。非有世俗。緣生如幻故。是無。如掌珍頌云。真性有為空。如幻緣生故。無為無有實。不起似空華等。即般若。三論中一分之義。九二諦無礙宗。如維摩法華等。義如前顯。然十宗五教。互有寬陿。教則一。經。容有多教。宗則一宗。容有多經。隨何經中。皆此宗故。若局判一經。以為一教。則抑諸大乘。又夫立教。必須斷證階位等殊。立宗。但明所尚差別。前之五宗。執法有異。故分五宗。斷證次位不離八輩。合為一教。餘義如前立教中辨。

第二別顯宗者。一切諸經。各自有宗。今此別明此經宗趣。然楞伽云。一切法不生。不應立是宗者。斯言遣滯。若無宗之宗。則宗說兼暢。略以二門分別。先敘異解。後申今義。前中略舉十說。一衍法師。以無礙法界為宗。二裕法師。以甚深法界心境為宗。謂法界門中。義分為境。諸佛證之。以成淨土。法界即是一心。諸佛證之。以成法身。是故初品中云。無盡平等妙法界。皆悉充滿如來身。末後明入法界品。故知唯以法界為宗。三有說。以緣起為宗。法界緣起。相即入故。四有云。以唯識為宗。經說三界唯一心。現心如工畫師故。五敏印二師。同以因果為宗。謂此經。廣明菩薩行位之因。及顯所成果德。下文不離此故。六遠法師。以華嚴三昧為宗。謂因行之華。能嚴佛果故。七笈多三藏。以四十二賢聖觀行為宗。說其行位。令成觀故。八有說言。以海印三昧為宗。逆順理事。乃至帝網。如海波澄一時現故。九光統律師。以因果理實為宗。以因果。是所成行位。理實。是所依法界故。十賢首。以前各互闕故。總以因果緣起。理實法界。以為宗趣。謂前之二師。但得所依法界。三四二師。但明緣起。五六唯明因果。七唯因修。八唯果用。並皆互闕。故賢首。意取光統。而加緣起法界之言。由光統師。以因果即緣起。理實即法界。故不開之。賢首。以因果是緣起中別義。理實是法界中別義。故加總名。以法界。有事理及無礙故。緣起體上之用故。所以加之。

二申今解者。依後二師。而頗為改易。若取言略攝盡。應言法界緣起不思議為宗。若取言具於第十師。加不思議。此則攝一總題。理實即大方。緣起即方廣。法界總該前二因果。即佛華嚴。觀其總題。已知別義。而法界等言。諸經容有。未顯特異。故以不思議貫之。則法界等。皆不思議。故為經宗。所以龍樹指此。為不思議經。斯良證也。淨名但明作用不思議解脫。蓋是一分之義。未顯法界融通等不思議。故不同也。

若就題中。分體宗用。則以理實為體。緣起為用。因果為宗。尋宗。令趣理實體故。法界總攝上三。今釋前義。略分為二。一釋名。二顯義。今初。法界名體。廣如本品。今略申其二。一事法界。二理法界。二法俱含持軌。二界則性分不同。互用皆通。二顯義中。曲有四門。第一別開法界。以成因果。謂普賢法界為因。遮那法界為果。是故因果不離理實法界。於中十事五對。即五周因果。一所信因果。二差別因果。三平等因果。四成行因果。五證入因果。下當指文。而此因果。互為宗趣。一經始終。不離因果故。但因果為宗。不違所依法界。第二會融因果。以同法界。法界門中。亦有十事五對。互為宗趣。一教義相對。謂舉教為宗。顯義為趣。或以義為宗。顯教為趣。以辨義深。令教勝故。二人法相對。舉人為宗。令知法為趣。舉法為宗。令得人為趣。三理事相對。舉事意令趣理故。舉理意在融事故。四境智相對。舉所觀境。令成觀智故。舉修成智。令證同真境故。五因果相對。舉彼修因。令證果故。舉其勝果。勸修因故。五對別明。是宗之趣。五對相即。為宗即趣。上五周因果。不離此五對之法。即事理法界。況因果無性。當體同真。所以但用法界為宗。亦不違因果。第三法界因果。分明顯示。亦有十義五對。一無等境。此有二位。一在纏。性淨法界。為所信境。二出纏。最清淨法界。為所證境。二無等心。此亦二義。一大菩提心。為普賢行本故。二信。悲智等。隨行起故。三無等行。此亦二義。一差別行。各別修故。二普賢行。一即一切故。四無等位。此亦二義。一行布位。比證別故。二圓融位。一證一切證故。五無等果。此亦二義。一修生果。今始成故。二修顯果。本自具故。此上五對。各初句為宗。後句為趣。又上五中。初一真法界。二即緣起。又二三四皆緣起因。後一緣起果故。光統具用二義為宗。無所違矣。第四法界因果。雙融俱離。性相混然。無礙自在。亦有十義。一由離相故。因果不異法界。即因果非因果也。此即相為宗。離相為趣。或離相為宗。亡因果為趣。下九準思。二由離性故。法界不異因果。即法界非法界也。三由離性不泯性故。法界即因果。時法界宛然。則以非法界為法界也。四由離相不壞相故。因果即法界。時因果歷然。則以非因果為因果也。五離相不異離性故。因果法界。雙泯俱隔。迥超言慮。六由不壞不異不泯故。因果法界。俱存現前。爛然可見。七由五六存泯復不異故。超視聽之妙法。無不恒通於見聞。絕思議之深義。未甞礙於言念。八由法界性融。不可分故。即法界之因果各同時。全攝法界。無不皆盡。九因果各全攝法界時。因果隨法界。各互於因果中現。是故佛中有菩薩。普賢中有佛也。十因果二位。各隨差別之法。無不該攝法界故。一一法。一一行。一一位。一一德。皆各總攝無盡無盡。帝網重重。諸法門海。是謂華嚴無盡宗趣。上之四門。初一。即體之用。次一。即用之體。三。即體用雙顯。四。即體用鎔融。又初一即因果緣起。次一即理實法界。三即雙明。後一即不思議。既以第四融前。則四門一揆。故即照而遮。即遮而照。雙照雙遮。圓明一觀。契斯宗趣矣。

△第七部類品會者。既知旨趣沖深。未審能詮文言廣陿。於中有四。一彰本部。二顯品會。三明支類。四辨論釋。

初中。性海之詮。常說徧說。言窮法界。難可限量。今自陿之寬。略為十類。一略本經。即今所傳八十卷本。及舊譯六十卷。皆是十萬偈中之略。譯未盡故。二下本經。謂摩訶衍藏。是文殊師利。與阿難海。於鐵圍山間。結集此經。收入龍宮。龍樹菩薩往龍宮。見此大不思議經。有其三本。下本有十萬偈四十八品。龍樹誦得。流傳於世。故智度論。詺此為不思議經。有十萬偈。梁攝論中。名百千經。西域記說。遮拘槃國。有此具本。三中本經。即彼所見。有四十九萬八千八百偈。一千二百品。四上本經。即彼所見。有十三千大千世界微塵數偈。一四天下微塵數品。此上二本。非閻浮提人心力能持。故不傳之。五普眼經。即海雲所持。以大海量墨。須彌聚筆。書此普眼法門。一品中一門。一門中一法。一法中一義。一義中一句。不得少分。何況能盡。但是入深法界菩薩。陀羅尼力之所能持。已下諸經。並非凡力能受。六同說經。謂約一類須彌山形世界。徧於虗空。容毛端處。以言聲說。無有窮盡。如不思議法品云。如一佛身。以神通力。轉如是等差別法輪。一切世法。無能為喻。如是盡虗空界。一一毛端分量之處。乃至一一化身。皆如是說。音聲。文字。句義。一一充滿法界等。又阿僧祇品云。光中見佛不可說。佛所說法不可說。乃至於彼一一脩多羅。分別法門不可說等。此意但約一類音聲說法已。不可結集。豈下位能持。七異說經。謂樹形等世界既異。其中眾生。報類亦別。如來於彼。現身立教。施設不同。不可定其色與非色。言非言等。則部類難量。八主伴經。謂遮那所說。雖徧法界。然與諸佛。互為主伴。如說十住時。十方來證。皆言我國皆說等。則前七經。皆有主伴。九眷屬經。謂餘根器。不能聞此通方之說。隨宜說教。令入此門。皆為此經勝方便故。名為眷屬。故下經云。普眼脩多羅。以佛剎微塵數脩多羅。為眷屬等。則前八。皆有眷屬。十圓滿經。謂此上諸本。總融為一無盡大脩多羅海。隨一會一品一句一文。皆攝一切。無有分限。故現相品云。毗盧遮那佛。願力周法界。一切國土中。恒轉無上輪等。故七十三中。名圓滿因輪。此之謂也。

第二品會差別者。即顯今經與晉譯同異。今經九會。以晉經第七會。初闕十定品。重會普光。故唯八會。今有三十九品。初會有六品。彼經唯三十四。由初會中。唯有二品。一世間淨眼品。即今世主品。二盧舍那品。即今現相已下五品。初會闕四。兼闕十定。故唯三十四品。餘諸品會大同。名有小異。至文當顯。

第三明支類者。於中復二。先顯支流。即別行經藏中。兜沙經一卷。是名號品。菩薩本業經一卷。是淨行品。小十住經一卷。是十住品。大十住經四卷。及漸備一切智德經四卷。並是十地品。等目菩薩所問三昧經二卷。是十定品。無邊功德經一卷。是壽量品。如來性起微密藏經兩卷。是出現品。度世經六卷。是離世間品。羅摩伽經三卷。是入法界品。此等並是隨器受持。大本支出。

二明流類。謂修慈經一卷。金剛鬘經十卷。如來不思議境界經一卷。並是華嚴流類。而非本部別行。或是別行來未盡者。未敢詳定。餘如纂靈記辨。第四論釋者。略舉其四。一龍樹既得下本。遂造大不思議論。亦十萬頌。備傳西域。此方十住毗婆沙論十六卷。即是彼論釋十地中初之二地。二世親菩薩造十地論。釋十地品。魏朝勒那三藏。及菩提流支。各翻一本。光統奏請。令二三藏。參成一本。為十二卷。即今見傳。三北齊劉謙之。於清涼山。感通造論六百卷。備釋一經。四後魏僧靈辯。於五臺山頂。戴此經行道一載。遂悟玄旨。造論一百卷。亦傳於世。

△第八傳譯感通。分二。先明翻譯年代。後明傳通感徵。前中。此經前後通唯二譯。并其補闕。四本不同。一晉義熈十四年。北天竺三藏佛度䟦陀羅。此云覺賢。於楊州謝司空寺。翻梵本三萬六千頌。成晉經五十卷。或六十卷。沙門法業筆受。慧嚴慧觀潤色。謝司空寺者。即今潤州興嚴寺。是由興華嚴故。二大唐永隆元年中。天竺三藏地婆訶羅。此云日照。於西京太原寺。譯出入法界品內。兩處脫文。一從摩耶夫人後。至彌勒菩薩前。中間天主光等十善知識。二從彌勒菩薩後。至三千大千世界微塵數善知識前。中間文殊申手。過一百一十由旬。案善財頂。十五行經。大德道成律師。薄塵法師。大乘基法師等。同譯。復禮法師潤文。依六十卷本為定。三證聖元年。于闐三藏實叉難陀。此云喜學。於東都佛授記寺。再譯舊文。兼補諸闕。計益九千頌。通舊總四萬五千頌。合成唐本八十卷。大德義淨三藏。弘景禪師。圓測法師。神英法師。法寶法師。賢首法師等同譯。復禮法師綴文。四即於前第三本中。雖益數處。却脫日照三藏所補。文殊案善財頂之文。即賢首法師。以新舊兩經。勘以梵本。將日照補文。安喜學脫處。遂得文續義連。其文之要。至下當辨。今之所傳。即第四本。其第三本。先已流傳故。今世上之經。猶多脫者。即第三本。願諸達識。見闕而續之。

二明傳通感應者。自晉譯微言。則雙童現瑞。唐翻至教。則甘露呈祥。冥衛昭然。親紆御筆。論成西域。則地震光流。志徹清涼。則感通玄悟。其書寫。則經輝五色。褚香四達。冬蔡發豔。瑞鳥銜華。讀誦。則眇然履空。煥若臨鏡。每含舍利。適會神僧踊地。現金色之身。升天止脩羅之陣。觀行。則無生入證偈讚排空。海神聽而時雨滂沱。天童迎而大水瀰漫。講說。則華梵通韻。人天共遵。洪水斷流。神光入宇。良以一文之妙。攝義無遺。一偈之功。能破地獄。盥掌之水尚拯生靈。讀誦思修。功齊種智。宿生何幸。感遇斯文。其事昭彰。備於傳記。

大方廣佛華嚴經疏卷第四

大方廣佛華嚴經疏卷第五(入第一經)

清涼山沙門　澄觀　述

晉水沙門　(淨源)　錄疏注經

△第九總釋名題分二。初解經題。二明品稱。今初。

大方廣佛華嚴經

總題包於別義。該難思之法門無名之中。強以十門分初。一通顯得名。二對辨開合。三具彰義類四別釋得名。五展演無窮。六卷攝相盡。七展卷無礙。八以義圓收。九攝歸一心。十泯同平等。

今初。諸經得名。有其多種。或以人為目。或以法為名。人有請說等殊。法有法喻等別。或體或用。或果或因。乍複乍單。其類繁廣。今經受稱亦多種不同。一從數彰名。如梁攝論第一勝相中云。百千經者。是華嚴經有十萬頌是也。二從喻受名。如涅槃及觀佛三昧經。詺此經為雜華經。以萬行交雜緣起集成故。三從法彰名。如智論釋屬累品。詺此經為不思議解脫經。四從義用受名。如下離世間品及出現品。各有十名者是。依今梵本。云摩訶毗佛略勃陀健拏驃訶修多羅。此云大方廣佛雜華嚴飾經。今略雜飾字耳。前三異名。義多總略。二品十目。多從別義。又局當品。故今譯者具以六字為名。則人法雙題。法喻齊舉。具體具用。有果有因。理盡義圓。故標經首。

二對辨開合者。題中七字。有十事五對。一教義相對。謂經一字是能詮教。大等六字是所詮義。二就義中。法喻一對。謂大等是法。華嚴是喻。三就法中。人法一對。謂大方廣是所證無礙法。佛是能證之人。亦名境智一對。四就法中。揀持一對。大之一字是揀。方廣是持。即揀大異小。揀實異權。揀果異因。亦是體用一對。大方是體。大方無隅故。廣即是用。五就人中。借下華字。以喻其因。即因果一對。佛是果故。是以單用華字。則但舉喻因。若合以華嚴。則亦喻上之四字。至下當明。

三具彰義類者。謂大等七字。義皆無量。並略以十義釋之。初明大義者。一體大。謂若相若用等。皆同真性。而常徧故。即是大字。涅槃云。所言大者。名之為常。此明體不變易。如人最長。故名為大。又云。大者其性廣博。猶如虗空。此明體徧。二相大。謂恒沙性德無不具故。互相即入。微細重重等。具十玄門。皆其相故。即經方字。方者法也。三用大。謂業用周普。如體徧故。即經廣字。涅槃云。又大者能建大義。即是約用。良以涅槃無廣。廣與大同。故以廣釋大。方廣無大。大與廣合。故以大釋廣。今經具有。故各配之。四果大。謂智斷依正。並周法界故。即經佛字。五因大。謂發菩提心。起解行願證。精勤匪懈。成諸位故。即經華字。六智大。謂大智為主。運諸萬行。徧嚴一切。無所遺故。即經嚴字。七教大。謂一文一句無不結通。徧於一切十方三際。重重無盡故。即是經字。八義大。謂所詮法盡窮法界。乃至帝網無所遺故。即總題六字。九境大。以上法門。普以無盡眾生。為化境故。十業大。謂盡三際時。窮法界處。常將此法。利益眾生。無休息故。如攝大乘等七種大性。不離於此。

二方十義者。方者法也。即前十大皆名為法。謂體法相法等。

三廣十義者。廣者多也。用多繁興。包無不盡故。則前十皆多。即明一徧一切。名之為大。一攝一切。名之為廣。亦可及此。此約離釋。若合釋方廣二字。亦有十義。一廣依義。謂若言教繁廣。為生依故。二廣說義。宣說廣大甚深法故。三廣破義。破一切障。無有餘故。四廣超義。無有諸法能比類故。五廣治義。具攝無邊對治之法。為能治故。六廣攝義。通攝無邊異類法故。七廣德義。具攝二嚴諸勝德故。八廣生義。能生無量廣大果海故。九廣絕義。非是心。識稱量所能知故。十廣知義。具足種智。破邪見障。無有餘故。此之十義。前四即雜集第十一中四義。後六即入大乘論第一中六義。

四佛十義者。即是十佛。大即法界佛。方即本性佛。廣即涅槃佛。及隨樂佛。佛即成正覺佛。華即願佛。及三昧佛。嚴即業報佛。經即住持佛。總不離心。七字皆是心佛。釋十佛義。如八地中及離世間品辨。又佛他論第一說。佛亦具十義。謂具一切智一切種智。離煩惱障及所知障。於一切法一切種相。能自開覺。亦能開覺一切有情。如睡夢覺。如蓮華開。故名為佛。又真諦引真實論。亦有十義。恐繁不引。

五華十義者。一含實義。表法界含性德故。二光淨義。本智明顯故。三微妙義。一一諸行同法界故。四適悅義。順物機故。五引果義。行為生因。起正覺故。六端正義。行與願俱。無所缺故。七無染義。一一行門三昧俱故。八巧成義。所修德業善巧成故。九芬馥義。眾德住持。流馨彌遠故。十開敷義。眾行敷榮。令心開覺故。然華有二種。一草木華。喻萬行因。然或因與果俱。或不與俱。二嚴身華。通金玉等。喻於神通眾相等。唯與果俱。前十義中。一五九十。局於草木。餘通二華。

六嚴者。即上十華同嚴一佛。為嚴不同。亦是十義。又上十華。如次嚴前十佛。即是十義。而總別無礙。更有十義。一用因嚴果以成人。是華嚴佛。由因得果故。二以果嚴因以顯勝。成果之後。令一一因行。皆無際故。三以人嚴法而顯用。謂佛曠劫修因。方顯法之體用故。四以法嚴人以顯圓。若不得法之。體用。因果不能圓妙故。五以體嚴用以令周。謂用不得體。不周徧故。六以用嚴體而知本。若無大用。不顯體本之廣故。七以體嚴相而知妙。謂相若有體。便即入重重故。八以相嚴體以明玄。無相不顯。體深玄故。九以義嚴教超言念。由所詮難思。能詮言離故。十諸因互嚴以融攝。如禪非智無以窮其寂。智非禪無以深其照等。

又上來互嚴。皆有相資相即四句。今更約理行互嚴以明。初相資四句者。一理由修顯故。以行華嚴理。二行從理發。則以理華嚴行。梁攝論云。無不從此法界流。無不還證此法身故。三理行俱融。不二而二。非真流之行。無以契真。非起行之真。不從行顯。良以體融行而因圓。行該真而果滿。是故標為佛華嚴也。四理行俱泯。二而不二。以理之行故非行。行之理故非理。是則能所兩亡。超情絕相。非嚴非不嚴。是謂華嚴。相即四句。理行全收。準思可見。則法喻交映。昭然有在。

七經十義者。雜心五義。已見上文。佛地論有二義。一貫穿所說。二攝持所化。即雜心結鬘一義。合之應除結鬘。開成六義。依此方訓。復有四義。一常。二法。並如前辨。三經義。即眾生徑路。四典義。令見聞正法故。寶雲經中。亦有十義。恐繁不引。

第四別釋得名者。先得後釋。先得名者。大。以當體受名。常徧為義。常則豎無初際。徧則橫該無外。方。以就法得名。軌持為義。雙持體相。軌生物解故。廣。以從用得名。包博為義。包則廣容。博則廣徧。佛。以就人得名。覺照為義。照則朗萬法之幽邃。覺則悟大夜之重昏。華。以從喻得名。感果嚴身為義。感果則萬行圓成。嚴身則眾德備體。嚴。以功用受名。資莊為義。謂資廣大之體用。莊真應之佛身。經。以能詮得名。攝持為義。持性相之無盡。攝眾生之無邊。

後釋名者。一就法中體用相對。大之方廣。謂有體之相用故。方廣之大。有相用之體故。皆依主釋。若相即者。即持業釋。二就人中果行相望。佛之華。非因位之行故。華之佛。非餘行之佛故。亦通相即。三以人法相對。大方廣之佛華嚴。非小權乘之佛等故。佛華嚴之大方廣。非因位所得法故。相即可知。四教義相對。亦通二釋。教望於義。及前人望於法。兼通有財。並可思準。

第五展演無窮者。謂初於最清淨法界。開為理智兩門。即涅槃菩提之異。又理開體用。即大方廣。智開因果。即佛華嚴。總連合成詮。即題中經字。又展此目。以為初會。初會總故。十海是理。十智是智。十海之中。含於體用。十智之中。亦含因果。又華藏世界。及遮那徧中。即依正二果。皆是佛字。大威光太子。略示因華。彼二所證所觀。即大方廣。即總成一會所信。因果體用。又展此會。以成後八。四周因果。各因是華。果即是佛。其所修所證之體用。即大方廣。又展九會。徧周十方。謂如第二會光明覺品。辨一類之會。已徧十方。餘會亦爾。又展此諸會。各有主伴。如說十住。十方菩薩皆來證云。十方國土。皆說此法。則前徧法界之會。各有重重主伴。乃至徧於塵剎。異類界等。無盡時會。皆不出大方廣佛華嚴清淨法界。

第六卷攝相盡者。謂從後漸卷。乃至不出九會。九會不離初會。初會不離總題。總題不出理智。非理不智故。理外無智。非智不理故。智外無理。則理智不二。亦攝智從理。離體無用。攝用歸體。體性自離故。體即非體。本來清淨。強名之清淨法界。是以極從無盡。乃至一字無字。皆攝華嚴性海。無有遺餘。

第七展卷無礙者。謂正前展時。即後常卷。正後卷時。即前常展。展時即卷故。無量無邊法門海。一言演說盡無餘。卷時即展故。如來於一語言中。演說無邊契經海。

第八以義圓收者。上來諸門。或以七字攝盡。如前已辨。或以教義攝盡。或以理智攝盡。或以人法攝盡。或信解行證攝盡。或唯普賢文殊毗盧遮那三聖攝盡。謂大方廣即普賢。普賢表所證法界故。華嚴即文殊。文殊表能證故。佛即遮那。具能所故。又大即普賢。普賢菩薩自體徧故。方廣即文殊。文殊表即體之智故。華即普賢。普賢行故。嚴即文殊。文殊以解起行故。佛即圓解之行普賢文殊。證法界體用之普賢文殊。成毗盧遮那光明徧照。

第九攝歸一心者。上來諸門。乃至無盡。不離一心。一心即法界故。起信云。所言法者。謂眾生心。心體即大。心之本智。即方廣。觀心起行。即華嚴。覺心性相。即是佛。覺非外來。全同所覺。故理智不殊。理智形奪。雙亡寂照。則念念皆是華嚴性海。

第十泯同平等者。為未了者。令了自心。若知觸物皆心。方了心性。故梵行品云。知一切法。即心自性。成就慧身。不由他悟。然今學法之者。多棄內而求外。習禪之者。好亡緣而內照。並為徧執。俱滯二邊。既心境如如。則平等無礙。余曾瑩兩面鏡。鑑一盞燈置一尊容。而重重交光。佛佛無盡。見夫心境互照。本智雙入。心中悟無盡之境。境上了難思之心。心境重重。智照斯在。又即心了境界之佛。即境見唯心如來。心佛重重。而本覺性一。皆取之不可得。則心境兩亡。照之不可窮。則理智交徹。心境既爾。境境相望。心心互研。萬化紛綸。皆一致也。唯證相應。名佛華嚴矣。二釋品稱。

世主妙嚴品第一

梵云薩婆嚕鷄印拏倈驃訶柰耶鉢攞叵婆娜忙鉢里勿多。此云一切世間主莊嚴法門威德名品。今文存略。世者時也。即是世間。主者君也。即諸王及佛。然世間有三。一器世間。即是化處。二眾生世間。即所化機。三智正覺世間。即能化主。主則為二。諸王及佛。主於器界及眾生故。佛非世間。從所統受稱。妙謂法門。體用深廣難思。即主之所得。嚴謂嚴飾。乃有多義。一器世間嚴。謂其地堅固等。二眾生世間嚴。謂眾海各具法門威德故。三智正覺世問嚴。謂於一切法。成最正覺三業普周。法門無盡故。所以長行諸王之嚴。偈頌讚德。皆顯嚴佛。眾生不嚴。不感佛興。正覺不嚴。不能為主。器界不嚴。非真佛處。復由佛嚴。顯遇者有德。眾生嚴輔顯佛超勝。如是互嚴。亦為妙嚴。諸經無此廣嚴。但初名序品。今唯明序已兼正故。廣讚諸嚴。以為華嚴之由序。舊云世間淨眼品者。謂所得法眼。能淨世間故。淨即嚴義。餘如前說。

十別解文義二。

初總釋經序。

大周新譯大方廣佛華嚴經序

天冊金輪聖神皇帝製

蓋聞。造化權輿之首。天道未分。龜龍繫象之初。人文始著。雖萬八千歲。同臨有截之區。七十二君。詎識無邊之義。由是人迷四忍。輪迴六趣之中。家纏五蓋。沒溺三塗之下。及夫鷲巖西峙。象駕東驅。慧日法王。超四大而高視。中天調御。越十地以居尊。包括鐵圍。延促沙劫。其為體也。則不生不滅。其為相也。則無去無來。念處正勤。三十七品為其行。慈悲喜捨。四無量法運其心。方便之力難思。圓對之機多緒。混大空而為量。豈筭數之能窮。入纖芥之微區。匪名言之可述。無得而稱者。其唯大覺歟。朕曩劫植因。叨承佛記。金山降旨。大雲之偈先彰。玉扆披祥。寶雨之文後及。加以積善餘慶。俯集微躬。遂得地平天成。河清海晏。殊祥絕瑞。既日至而月書。貝牒靈文。亦時臻而歲洽。踰海越漠。獻賝之禮備焉。架險航深。重譯之辭罄矣。大方廣佛華嚴經者。斯乃諸佛之密藏。如來之性海。視之者莫識其指歸。挹之者罕測其涯際。有學無學。志絕窺覦。二乘三乘。寧希聽受。最勝種智。莊嚴之跡既隆。普賢文殊。願行之因斯滿。一句之內。包法界之無邊。一毫之中。置剎土而非隘。摩竭陀國。肇興妙會之緣。普光法堂。爰敷寂滅之理。[糸*丐]惟奧義。譯在晉朝。時踰六代。年將四百。然一部之典。纔獲三萬餘言。唯啟半珠。未窺全寶。朕聞其梵本先在于闐國中。遣使奉迎。近方至此。既覩百千之妙頌。乃披十萬之正文。粤以證聖元年。歲次乙未。月旅沽洗。朔惟戊申。以其十四日辛酉。於大徧空寺。親受筆削。敬譯斯經。遂得甘露流津。預夢庚申之夕。膏雨灑潤。後覃壬戌之辰。式開實相之門。還符一味之澤。以聖曆二年歲次己亥。十月壬午朔八日己丑。繕寫畢功。添性海之波瀾。廓法界之疆域。大乘頓教。普被於無窮。方廣真筌。遐該於有識。豈謂後五百歲。忽奉金口之言。娑婆境中。俄啟珠函之祕。所冀闡揚沙界。宣暢塵區。竝兩曜而長懸。彌十方而永布。一窺寶偈。慶溢心靈。三復幽宗。喜盈身意。雖則無說無示。理符不二之門。然因言顯言。方闡大千之義。輒申鄙作。爰題序云。

△二別解文義者。然此經。文富義博。勢變多端。況一義一文。包攝法界。是以古德用十例科判。欲顯難思。其第一名本末部類。但顯此經無盡。非科今文。前已具明。故今略之。加前後鉤鎖。亦有十例。一本部三分科。二問答相屬科。三以文從義科。四前後襵疊科。五前後鉤鎖科。六隨品長分科。七隨其本會科。八本末大位科。九本末徧收科。十主伴無盡科。

初本部三分者。謂序正流通。初品為序分。現相品下。為正宗分。流通有無。古有七釋。一光統律師。以法界品為流通。由入法界廣無邊故。二隋遠法師。以法界品內善財下。屬流通。寄人顯法故。三裕法師。以法界品後偈。為流通。以歎德無盡故。四有云。末後二頌。為流通。以結說無盡。歎德勸修故。五或云。經來未盡。故無流通。六或云。以餘眷屬經。為此流通。以彼是此所流出故。七或云。此經總無流通。以法無盡。說無休息故。故諸會各無流通。不同大般若。諸會皆有流通故。此上七解。各是一理。而前六皆有。第七獨無。若義會之。應成四句。一有序正無流通。如第七。二唯正宗無二分。由自初暨後。皆顯玄微。並悟物故。初雖列眾。而歎佛德。後雖寄人。有修相故。三具三分。四俱不可說。即言亡言故。約義包含。不可局取。今依具三以分。三分之興。彌天高判。冥符西域。今古同遵。所以三者。夫聖人設教。必有其漸。將命微言。先彰由致。故受之以序分。由致既彰。當機授法。故受之以正宗。正宗既陳。務於開濟。非但篤於時會。復令末葉傳芳。永耀法燈。明明無盡。故受之以流通。非唯一部。當會當品等。皆容有之。故依三也。雖六解皆通。今依第二。以寄人進修。示物有分。流通相故。故慈氏云。若有敬慕心。亦當如是學。初之一解。令正宗中。闕於證入。第三但屬善財之一相故。末後二偈。但結偈中佛德。非通一部。十行等末。類有此偈。經來未盡。未必在後。眷屬流通。但約義故。故依遠公。

二問答相屬科者。古云。此九會中。大位問答。總有五番。第一會中。大眾起四十問。或當會答盡。名舉果勸樂生信分。二第二會初。有四十問。至第七會末答盡。名修因契果生解分。中間雖有諸問。並是隨說隨問。非是大位問答。不思議品。不問因故。三第八會初。起二百問。當會答盡。名託法進修成行分。四第九會初。起六十問。如來自入師子頻申三昧。現相答。名頓證法界分。五福城東善財求法等。別問別答。名歷位漸證分。古德。以善財。猶屬正宗故。今既判入流通。則前唯四。兼取流通。以為五分。未爽通塗。

三以文從義科者。此經一部。有五周因果。即為五分。初會中一周因果。謂先顯舍那果德。後遮那一品。明彼本因。名所信因果。二從第二會。至第七會中隨好品。名差別因果。謂二十六品辨因。後三品明果。亦名生解因果。三普賢行品辨因。出現品明果。名平等因果。非差別顯故。亦名出現因果。四第八會初。名五位因。後明八相果。名出世因果。亦名成行因果。五第九會中。初明佛果大用。後顯菩薩起用修因。名證入因果。因果二門。俱證入故。各分因異果。亦為十也。

四前後襵疊科者。一部分二。謂前九會是本會。亦是佛會。佛為主故。從文殊。至福城東已後。並是末會。亦是菩薩會。以諸善知識為會主故。二就前中亦二。初八會。明所成解行。後一。顯所證法界。三就前中復二。初七會。明歷位修成行。後一。明圓融周普行。四前中復二。初明修生因果。後普賢下二品。明修顯因果。五就前復二。初明修生因。後不思議法等三品。明修生果。六就前復二。初明位中因行。後十定下六品。明位後之行。七就前復二。初明地前比行。後第六一會。明十地證行。八就前亦二。初位前十信行。後第三會已去三會。明入位三賢行。九就前亦二。初明所信佛果法。後問明品下三品。明能依能信菩薩行。十就前中復二。初會明佛依報果。後名號下三品。明佛正報果。

五前後鉤鎖科。亦分為十。一第一會為依報因果。前明依報果。後毗盧遮那品。辨因。二更取毗盧遮那。及第二會初三品。為正報因果。前因後果。三以名號至菩薩住處。名依起因果。依於本有而修起故。前果後因。四從問明品。至隨好品。明差別因果。前因後果。五取不思議下。至普賢行品。為圓融因果。前果後因。以不議等。與前為果。果別於因。與後為果。則一一融攝。然有六義證成。一因果相屬科中。多先果後因故。二四十八後。未有證成。普行後有證成者。結屬前故。三普賢行品初。無別發起。便即躡前云。略示如來少分境故。四以義明之。不思議法。顯佛德難思。一一圓融故。五前雖有問。不思議品初。重念問故。六第二會初。已有三業。為差別果故。由斯六義故。普賢行品。得屬前因。六取普賢行。及出現品。為平等因果。前因後果。七取出現及離世間品。為出現因果。前果後因。成佛涅槃。亦因現故。非說真成。由離世間為因。方能現世。八離世間品。為成行因果。通辨行故。具因果故。九取離世間品。及法界品。為法界因果。前因後果。由離世間。稱法界故。故因不依位。果唯證入。十法界一品。自為證入因果。先果後因。其善財已下。亦為無盡因果。先因後果故。歷事至普賢一毛。因則無盡。普賢說佛德過虗空。而果無盡。以為流通。故不明之。

六隨品長分科者。長分有十。一通辨教起因緣分。二現相品下。明佛果無涯大用分。三毗盧遮那品。舉彼往因證成分。四名號下三品。明大用應機普周分。五問明品下。至十地品末。明諸位差別令修分。六十定品下。至隨好品末。明差別因圓果滿分。七普賢行品下二品。明普行因成現果分。八離世間品。明因果超絕世間分。九法界品中前分。明大眾頓證法界分。十爾時文殊下。明一人歷位漸證分。

七隨其本會科者。亦為十分。一初會。名舉果令信分。二第二會。明能信成德分。三第三會。初賢十住分。四第四會。中賢十行分。五第五會。上賢十向分。六第六會。聖位十地分。七第七會。因圓果滿分。八第八會。普賢大行分。九第九會初。行成證入分。十善財下。善友教證分。

八本末大位科者。本會為九。末會有五十五。總為六十四分。

九本末徧收科者。先九會為九分。文殊為六千比丘說法。為第十分。及善財歷一百一十善知識。總一百二十分。若開諸龍。及三乘會。及彌勒。後文殊普賢三人。便成一百二十五。以慈氏云。此長者子。經由一百一十善知識已。然後而來至於我所。則彌勒已前。有一百一十故。及三千大千世界微塵數善友。其分數彌多。若合為一。則一百二十六分。

十主伴無盡科者。一一會。一一品。一一法。皆結通十方。如此間說十方虗空法界。一切世界。乃至一切塵中。皆如是說。此結主經也。又彼一一會等。皆有他方塵數菩薩。而來證法。此結伴也。即主伴相與周徧法界。重疊無盡。是則段數亦無盡無盡也。

上來十例各顯一理。然亦無盡。若依常用。應依三分。謂初品為序。現相下正宗。法界品內爾時文殊師利從善住樓閣出下。明流通。序中就文分二。初此土序。二結通十方無盡世界序。初中復二。初證信序。後爾時如來道場下。發起序。然此二序。廣如常解。

今但略陳。初證信者。若原其所由。則阿難請問。如來令置。如智度論及大悲經說。若覈其所以。意有六焉。一為異外道故。外道經首。皆立阿優。以為吉故。此約如是。二為息諍故。智度論云。若不推從佛聞。言自製作。則諍論起故。今廢我從聞。聞從佛來。故經傳歷代。妙軌不輟。此局我聞。三為離增減過故。佛地論云。應知。說此如是我聞。意避增減異分過失。謂如是法。我親從佛聞。文義決定。非謂傳聞有增減失。四為斷眾疑故。真諦引律云。結集法時。阿難升座。變身如佛。眾起三疑。一疑大師涅槃重起。二疑他方佛來。三疑阿難轉身成佛。說此如是我聞。三疑頓斷。既言我聞。即非佛明矣。上二義。通約信聞。五為生信。故智論云。說時方人。令生信故。此局後四。六為順同三世佛故。此通六種。若準佛地論。科為五事。一總顯已聞。二教起時分。三別顯教主。四彰教起處。五顯所被機。今依智論。開初總顯已聞。作信聞二種。為六成就。一信。二聞。三時。四主。五處。六眾。然信聞二事。文局初首。義通九會。時主二種。文義俱通。處眾二事。文義俱局。隨相則爾。約實互融。

上來略依三分二序。然此經體勢少異。故依五分釋文。而合後二。名依人證入。就第一舉果分中。或科為十。一教起因緣分。即初一品。二大眾同請分。三面光集眾分。四毫光示法分。五眉間出眾分。已上在第二品內。六普賢三昧分。七諸佛同加分。八法主起定分。九大眾重請分。已上在第三品內。十正陳法海分。在後三品內。若以義從文。且分為三。一教起因緣分。二現相下。說法儀式分。三世界成就下。正陳所說分。就初分中。亦分為十。初總顯已聞。

如是我聞。

謂如是一部經義。我昔親從佛聞故。佛地論云。傳佛教者。言如是之事。我昔曾聞。如是總言依四義轉。一依譬喻。二依教誨。三依問答。四依許可。具如彼論。餘更有釋。意不殊前。此上總合信聞。若離釋者。先釋如是。信成就也。智論云。佛法大海。信為能入。智為能度。信者。言是事如是。不信者。言是事不如是故。肇公云。如是者。信順之辭也。信則所言之理順。順則師資之道成。經無豐約。非信不階。故稱如是。有云。聖人說法。但為顯如。唯如為是。故稱如是。此唯約所詮之理。次真諦三藏云。真不違俗。名之為如。俗順於真。稱之為是。真俗無二。故稱如是。此約所詮理事。若云如斯之言。是佛所說。則唯約能詮。有云。如者。當理之言。言理相順。謂之如也。是者。無非之稱。此明說事如事。說理如理。明能詮之教。稱於事理也。融云。如是者。感應之端也。如。以順機受名。是。以無非為稱。眾生以無非為感。如來以順機為應。經以言教出於感應。故云如是。此兼對機。上來諸釋。各是一塗。更有諸釋。言異意同。若依生物之信。應如智論及佛地論合釋。若取敵對阿優。應如真諦所釋。今當廣之。外謂阿之言無。優之言有。萬法雖眾。不出有無。此則斷常之計。今云。如即真空。是即妙有。既無有外之真故。空而非斷。無真外之俗故。有而非常。即對破邪宗。以彰中道。一代時教。不出於斯。故云如是。若華嚴宗。以無障礙法界曰如。唯此無非為是。應隨教門深淺。以顯如是不同。

二我聞者聞成就也。將欲傳之於未聞。若有言而不傳。便是徒設。不在能說。貴在能傳。故次明我聞。我即阿難。聞謂親自聽聞。云何稱我。即諸蘊假者。此用何聞。若依大小乘法相。各有三說。一耳聞非識。二識聞非耳。三緣合方聞。然或具四緣八緣等。雖因耳處。廢別從總。故稱我聞。法雖無我。言語便故。隨順世間。故稱我聞。非邪慢心而有所說。若依無相。我既無我。聞亦無聞。從緣空故。而不壞假名。即不聞聞耳。若約法性。此經旨趣。傳法菩薩。以我無我不二之真我。根境非一異之妙耳。聞無礙法界之法門也。然阿難所不聞經。或云。展轉傳聞。或云。如來重說。或云。得深三昧自然能通。上皆就迹而說。實是大權菩薩。影響弘傳。如不思議境界經。斯為良證。但隨機教別。故見聞不同。

△二標主時處。

一時佛在摩竭提國阿蘭若法菩提場中。

即三成就。言一時者。時成就也。時者。亦隨世假立時分。一者。揀異餘時。如來說經。時有無量。不能別舉。一言略周。故云一時。如涅槃云。一時佛在恒河岸等。即法王啟運嘉會之時也。亦可。機教一時。謂上言如是。言雖當理。若不會時。亦為虗唱。今明物機感聖。聖能垂應。凡聖道交。不失良機。故云一時。佛者。主成就也。具云㪍陀。此云覺者。謂自他覺滿之者。雖具十號。佛義包含。故偏明之。義見題中。在摩竭下。處成就也。真身無在。而無不在故。次辨之。摩竭提國者。通舉說處。此云無毒害。以國法無刑戮故。表能化法。或云徧聦慧聦慧之人。徧其國故。表所化機。阿蘭若法者。別舉說場也。阿蘭若。此云無諠諍。即事靜也。法者。所證真理。二障業苦諠雜斯盡也。事理俱寂故加法。言菩提場者。菩提云覺。即能證大智。圓明究竟也。場者。證菩提之處也。然事處。即天地之中。王舍城之西二百里。金剛座上。約法。則萬行皆是道場。理智相會之所故。為表所說如所證故。不移其處說之。若圓融時處等。並如前說。

△三別明時分。

始成正覺。

前標一時。未知何時。故今別顯是初成佛時。亦彰大師出現時也。此教勝故。眾教本故。在於初時。初言尚總幾日之初九會之文。同此初否。略為三解。一約不壞前後相說。纔成初七。說前五會。第二七日。說十地等第九一會。乃在後時。以祇園身子皆後時故。常恒之說。不妨後時。雖能頓說。有所表故。初五。信解行願。最在初故。故皆云不離道樹。第六會。因地證位。居其次深。故無不起菩提樹言。法界極證。最在於後故。亦顯二乘絕見聞故。雖異處別時。亦不相離。為寄穢土以顯淨故。須前後耳。若爾世親那云初七不說。但思惟行因緣行耶。世親纔見十地。即為論釋。或則未窮廣文。或則知見有異。未全尅定。菩提流支。意大同此。二順論釋。九會皆在二七日後。二七非久。亦名始成。三約實圓融釋。皆在初成一念之中。一音頓演。七處九會。無盡之文。海印定中一時印現。以應機出世。機感即應。應即有說。無非時失。故祇園身子。蓋見九世相收。重會之言。亦猶燈光涉入。故法界放光。亦見菩薩徧坐道場。成正覺故。此經十地之初。無二七之言。二七之言。順別機故。故諸經論。顯初說時。有多差別。謂普耀密迹二經。第二七日。即說三乘。法華過三七日。方云說小。四分律中六七。興顯行經七七。五分八七。智論五十箇七日。有云。與十二游經一年大同。時既不定。說亦不同。皆根器所宜。見聞有異。約佛赴機。無時不說。望器無感。未曾有說。登地常見一味之經。就佛而言。無說不說。若攝方便。皆一乘之印。現差別耳。無涯之說。不應局執。故應總攝以為十重。如前已辨。上顯時分。次釋成正覺義。約教不同。小乘三十四心斷結。五分法身初圓。名成正覺。是實非化。大乘之中。約化八相示成。約報十地行滿。四智創圓。名曰始成正覺。據實即古今情亡。心無初相。名之曰始。無念而照。目之為正。見心常住。稱之曰覺。始本無二。目之為成。約法身。自覺聖智。無成無不成。若依此經。以十佛法界之身雲。徧因陀羅網無盡之時處。念念初初。為物而現。具足主伴。攝三世間。此初。即攝無量劫之初。無際之初。一成一切成。無成無不成。一覺一切覺。無覺無不覺。言窮慮寂。不壞假名。故云始成正覺。如出現品及不思議法品廣顯。攝前諸說。皆一乘之所現也。四別顯處嚴者。然此下處主及眾。即三世間嚴。三中前二。即如來依正。眾即淨土。輔翼不空。今初器界嚴者。即廣於前場之嚴。顯成前覺之妙。異於餘經之處。於中四事。各十種嚴。明即染顯淨。即為四別。第一地嚴。第二樹嚴。第三宮殿嚴。第四師子座嚴。然此諸嚴。各具三釋。一約事可知。二表法。謂地表心地法身。樹表菩提。宮殿表無住涅槃。座表法空等。三就因行。謂一以窮心地法身之因。報得增上金剛之地。二以般若為因。三以悲智相導為因。四亦以法空為因。然或一因行成一切嚴。或一切行成一嚴。或一行成一嚴。或一切行成一切嚴。以通融別。純雜無礙。今但明一行一嚴。顯所表故。然各攝無盡之德。故四事皆有十句。初總後別。

△今且就文各分為四。初心地十句分四。初一總顯地體。

其地堅固金剛所成。

標以堅固。釋以金剛。諸教或云木樹草座。多云座是金剛。今全地金剛。則權實斯顯。徹華藏故。廣如彼品。

△二四地相具德。

上妙寶輪及眾寶華(至)諸色相海無邊顯現。

約因釋者。一寶輪者。一攝一切。圓行致故。二及眾寶華。開覺悅他故。三清淨摩尼。圓淨明徹故。以上三行。用嚴心地。故結云以為嚴飾。上皆形色。四即顯色。謂青黃等殊。名諸色相。種種重疊。深廣如海互相映發。等彼波瀾。或諸色俱生。或更相攝入。含虗瑩徹。現勢多端。名無邊顯現。此由隱顯自在。定散無礙。隨機利行之所致也。

△三四地上具嚴。

摩尼為幢常放光明(至)妙香華纓周帀垂布。

一寶幢曲有五句。一摩尼為體。二三光音明用。四五網纓辨飾。就因行者。降魔伏外為幢。智光常照。慈音外悅。願行交羅。戒香芬馥。四攝周垂故。

摩尼寶王變現自在雨無盡寶。

二摩尼雨寶。表神通如意。隨機變現。雨法寶故。

及眾妙華分布於地。

三妙華散地。亦多因行徧嚴心故。

寶樹行列枝葉光茂。

四寶樹行列。德行建立故。

△四一舉因結用。

佛神力故令此道場一切莊嚴於中影現。

佛力者。出所因也。嚴具多門。別說難盡。故總云一切悉現。或於樹中現。或於上諸嚴具。及地中現。明一一行中。皆道場故。

△第二覺樹嚴者。即大智因感。有十一句。分四。初一總顯高勝。

其菩提樹高顯殊特。

長聳逈露。圓妙獨出故。約因。即智超數表為高。本性不昧為顯。成物具德。曰殊。更無二真為特。約果。樹即菩提。

△二六體攝眾德。

金剛為身。

一身是金剛。金剛三昧本智因故。正行成立。為樹身也。

瑠璃為幹。

二斡是瑠璃。本智發解。內外明徹故。

眾雜妙寶以為枝條。

三雜寶枝條。解隨境差故。

寶葉扶疎垂蔭如雲。

四條假葉以為嚴。智資定而深照。寶葉雖異。共成一蔭。百千定門。同歸一寂。自蔭蔭他也。

寶華雜色分枝布影。

五寶華異色。在樹分枝。承光則色同。於地布影。表神通等法。依定有差。俱承智光。影現心地。

復以摩尼而為其果含輝發燄與華間列。

六華雖不同。果皆如意。無邊行海。同趣菩提。若自利果成。內則含輝。若身心湛寂。外便發燄。若觸境斯明。若利他果立。未熟則含輝。解生佛相。已熟則發燄。還流教光。體如之行所成果。無異因之果故。與華間列。故下經云。菩薩妙法樹。生於直心地等。

△三三妙用自在。

其樹周圓咸放光明(至)其眾如雲俱時出現。

展轉成益也。初依菩提智。放教智光。次依智光。雨圓明法寶。後教成悲智。即菩薩現前。無心行成。故如雲出。

△四一舉因結用。

又以如神威神力故(至)說種種法無有盡極。

謂佛力為因。流音演法。以如如力則智演法音。音還如性。故無盡極。廣多故無盡。豎長故無窮。無間故稱恒也。

△第三明佛宮殿嚴。十句分四。初一總明分量。

如來所處宮殿樓閣廣博嚴麗充徧十方。

宮可覆育。即是慈悲。殿可朝宗。所謂圓寂。悲智相導。若樓閣相依。廣者無邊。法無外故。博者不隘。法內空故。嚴者莊飾。具眾相故。麗者華美。法義備故。充十方者。稱法性故。

△二二體相圓備。

眾色摩尼之所集成種種寶華以為莊嚴。

一體是摩尼。積德鎔融之所成故。二相嚴多種。神通等法。悲寂用故。

△三六妙用自在。

諸莊嚴具流光如雲。

一眾行發光。灑法如雲。雲更多義。至下當辨。

從宮殿間萃影成幢。

二光幢獨出。萃者聚也。即承光聚影而成。謂悲寂交際。承智起應。降魔超出故。

無邊菩薩道場眾會咸集其所。

三內容眾海。無邊菩薩。即道場外者亦在其中。即依中有正。亦果中有因。即明涅槃眾聖冥會。

以能出現諸佛光明不思議音摩尼寶王而為其網。

四聲光寶網。網者為防禽穢。以益殿嚴。猶大教網。外防惡見。內益悲寂。教皆圓妙。以寶而成。故能出佛智光圓音。妙說言不思議音。略有四義。一音聲繁廣。二所說難量。三聲即無聲。四一具一切。

如來自在神通之力所有境界皆從中出。

五出生果用。即正報大用。在此依中。依正混融。參而不雜。明依大涅槃。能建大義。故曰出生。

一切眾生居處屋宅皆於此中現其影像。

六無染現染。眾生是正。居處是依。染違性淨。不言出生。妄無自體。還依真現。

△四一舉因顯廣。

又以諸佛神力所加一念之間悉包法界。

謂德廣難陳。故今總結。由佛力故。一念頓包事理染淨一切法界。況多念耶。然上充徧十方。即通局無礙。集菩薩眾。出佛神通。即攝入無礙。現生舍宅。即染淨無礙。悉包法界。廣陿無礙。一念即能。延促無礙。又集菩薩。因果無礙。出佛神通。依正無礙。十種宮殿。此應說之。

△第四師子座莊嚴十句。分四。初一總顯形勝。

其師子座高廣妙好。

師子座者。人中師子處之。又說無畏之法故。得法空者。何所畏哉。空乃高而無上。深不可測。廣而無外。邊不可窮。妙乃即事而真。好謂具德無缺。

△二六體德圓備。

摩尼為臺。

一臺座摩尼。即處正中。正可依處。摩尼隨映有差。法空隨緣成異。中道妙理。正是可依。

蓮華為網。

二周座華網。即外相無染。交映本空。

清淨妙寶以為其輪。

三淨實為輪。輪謂臺之處中。周帀輪圍。即具德周徧。

眾色雜華而作纓絡。

四華纓周垂。諸覺諸通。垂化周攝。

堂榭樓閣階砌戶牗凡諸物像備體莊嚴。

五寶嚴瑱飾。堂等略舉。凡諸總包。無處不嚴。故云備體。顯於法空。全收萬像。無事非理故。

寶樹枝果周迴間列。

六寶樹間飾。間上物象也。即菩薩妙法樹。隨化分枝。隨因感果。並依無相。義曰周迴。凡聖相資。名為間列。

△三二妙用廣大。

摩尼光雲互相照耀。

一淨寶出光。如雲涉入。法空亦爾。一一智中。知一切法。一一法體。顯一切智。為互照也。

十方諸佛化現珠王(至)悉放光明而來瑩燭。

二主伴寶用。互相發輝。謂佛化摩尼。能作佛事。智論云。輪王寶珠。但隨人意。能雨寶物。天寶。堪能隨天使令。佛寶。十方能作佛事。菩薩寶珠。亦能分作。如文殊師利冠中毗楞伽寶珠。十方諸佛。於中顯現。今菩薩髻珠。即是其類。下文雲集菩薩髻珠亦爾。用此嚴座者。凡初成佛。皆一切諸佛。現形灌頂。一切菩薩。親授敬養。故因果寶珠。俱來瑩燭。如來從果起用。故云化現。理圓解滿。義曰珠王。菩薩心頂。智照圓淨。故曰髻中妙寶。寂照照寂。皆瑩淨照燭。

△四一佛加廣演。

復以諸佛威神所持(至)妙音遐暢無處不及。

佛境如空。故云廣大。有感斯至。為無不及。顯教皆從法空所流。是故所流。還周法界。非智不顯。故云佛力。

△第五明教主難思。前但云佛。未顯是何身佛。又前但云始成正覺。未知成相云何。故今顯之。謂具十種深廣功德。即是遮那十種無盡法界身雲。徧於法界。成正覺也。非權應身。文二。初總辨。

爾時世尊處于此座於一切法成最正覺。

即菩提身。具無盡德。為世所尊。座相現時。身即安處。智處諸法無前後故。於一切法。示所覺境。即二諦三諦無盡法也。成最正覺。示能覺智。開悟稱覺。離倒為正。至極名最。獲得名成。此當相解。若揀別者。凡夫倒惑。佛覺重昏。二乘雖覺。不名為正。但知法有。未知法空。但悟我空。未知我有。有厭生死。空說涅槃。顛倒未除。豈得稱正。設許稱正。亦未名最。菩薩雖正。有上有修。不得稱最。設位極稱最。亦未得名成。我佛獨能。故云成最正覺。謂如量如理。了了究竟。已出微細所知障故。

△二別釋。即約十德。別顯十身。文即分十。一三業普周。即別顯菩提身之相也。以成菩提時。得無量清淨三輪故。文二。初法。

智入三世悉皆平等。

意業。即釋上成正覺言。前云於一切法。此云三世。乃橫豎影略耳。智入平等。是正覺成也。智。即二智三智四智無障礙智。二智者。即如理如量也。此復有二。一以如量智達俗。名入三世。如理智證真。名悉平等。故佛地論云。以二智覺三諦。是也。二證差別。性即無差別故。三世即平等。瑜伽云。如其勝義。覺諸法故。名等正覺。言三智者。即俗智。真智。中道智也。此亦二義。一真俗互泯。雙遮辨中。則三世平等。二相兩亡。方為智入。二真俗雖即。而不壞相。即雙照明中。此二覺三諦之境。境既雙泯而雙現。智亦寂照而雙流。為無障礙智。覺無障礙境。為正覺也。言四智者。即圓鏡等四智也。通緣三世境故。並入三世。言平等者。鏡智離分別故。依持平等。平等性智。證平等性故。妙觀察智。觀察平等。成所作智。普利平等。四智圓融。一句攝盡。下身語等。皆是四智之所發現。四智圓融。無二性故。修生本有。非一異故。不失經宗。然上能覺。即成上菩提。就其所覺。即法身也。理智無二。為真法身。

其身充滿一切世間。

身業。通三世間。故云一切。此正覺身。以是十身之總。故此其身。通於三身。無不充滿。法身普徧。世所同依故。智身證理。如理徧故。色身無礙。亦同理徧。並是圓徧。而非分徧。謂一切世間一一纖塵等處。佛皆圓滿。總看亦現。別看亦現。又國土等。即是我身。土等體外。無別我故。我即土等。我之體外。無土等故。餘一一身。互望融攝。猶多燈光。各互相徧。

其音普順十方國土。

語業。順有三義。一順異類言音。經云。一切眾生語言法。一言演說盡無餘故。二順所宜說法。如來於一語言中。演說無邊契經海故。三則順徧。佛以一妙音。周聞十方國故。

△二喻。

譬如虗空具含眾像(至)於諸國土平等隨入。

通喻三業。然佛三業。非喻能喻。唯虗空真如。略可顯示。更以餘喻。便為謗佛。然虗空喻。有同不同。故下經云。解如來身。非如虗空。一切妙法。所圓滿等。此顯不同。今取分同義。同義多種。如下十忍品。今有二喻。開成四義。一含攝喻。兼無分別義。二普徧喻。兼徧入義。以此四喻。喻意業者。下經云。佛智廣大同虗空故。此總喻。量智包含而普徧。理智無分別而證入。又大圓鏡智。純淨圓德。現種依持。能現能生身土智影。即含攝義。下經云。菩提智。普現一切眾生心念根欲等。而無所現。無所現言。無有分別。平等性智。觀一切法。自他有情悉皆平等。亦無分別。無分別言。顯無差別。故下經云。於一切義。無所觀察等。見以太虗含眾像。眾像不能含太虗。太虗不分別眾像。眾像乃差別太虗。以況我法不能容佛智。佛智乃能容我法。有我法者。分別如來是。如來者不分別我法。

二普徧喻。妙觀察智。無不徧知。即普徧義。成所作智。曲成無遺。即隨入義。又下經云。佛智廣大同虗空。普徧一切眾生心。此即智體徧。悉了世間諸妄想。此約智用徧。又云。得一切法界量等心。此約證徧。智性全同於色性故。此約理徧。云何徧入。不壞能所。有證知故。故下經云。世聞諸國土。一切皆隨入。智身無有色。非彼所能見。由隨於如。即入無所入。故云平等。是以虗空徧入國土。國土不徧入虗空。有國土處。必有虗空。有虗空處。或無國土。虗空之於國土。平等隨入。國土之於虗空。自有彼此。虗空可喻佛智。國土可喻三世。三世有處。佛智必在其中。佛知知處。三世或無其體。佛智之於三世。平等隨入。三世之於佛智。自有始終。此猶約不二而二說耳。若二而不二。國土虗空。三世佛智。同一性故。皆互相入。舉一全收。普徧亦然。三世間圓融。則言思道斷。故名佛智為不思議也。次以一喻。喻身業者。一毛尚容法界全分。必含眾像。出現身業。第二喻云。譬如虗空寬廣非色。而能顯現一切諸色。而彼虗空。無有分別。亦無戲論。合云如來身亦復如是。一切眾生。諸善根業。皆得成就。即含攝義。而如來身無有分別。即第二義。佛身充滿於法界。即普徧義。又云。譬如虗空。徧至一切色非色處。非至非不至。如來身亦復如是。徧一切法一切國土等。即普徧義。亦非至非不至。即平等隨入義。後以四義。喻語業者。如來於一語言中。具一切語言故。舍支天鼓無心出故。如來音聲。無不至故。應知如來音聲。無斷絕。普入法界故。又云。如來音聲無邪曲。即平等義。隨其信解。令歡喜故。即隨入義。以空一喻。徧喻三業。故云正覺得無量清淨三輪。明文照然。非是穿鑿。

△二威勢身超勝。

身恒徧坐一切道場(至)如日輪出照明世界。

謂隨諸有情所樂。示現受用身土。影像差別。無不周徧故。言一切道場者。略有十種。一智身。徧坐法性道場。二法身。非坐而坐道場。三法門身。安坐萬行道場。四幻化身。安坐水月道場。此四義便故來。若正約威勢身。略辨六類道場。一徧一切。同類世界道場。如名號品等說。二一切異類世界。謂樹形等。如世界成就品。三一切世界種中。四一切世界海中。並如華藏品說。五一切微塵中。文云。如於此會。見佛坐一切塵中。亦如是等。六剎塵帝網無盡道場。并前十種。故云一切。言菩薩下。正顯威勢超勝。勝於勝者故。獨言菩薩。非不超餘。如日下。約喻以顯。映山出沒。無隱顯故。處處全現。無異體故。喻徧坐道場。大明流空。餘輝掩耀。赫日之照。難究其涯。喻彼威光超映菩薩。菩薩不能測也。既云照世。則終益生盲。先照高上。獨言菩薩。

△三福德身深廣。

三世所行眾福大海悉已清淨。

三世佛德。昔皆徧學。今三際已斷。垢習斯亡故。眾福皆淨。

△四隨意受生身。

而恒示生諸佛國土。

一隨他意。處處受生。二隨自意。能無不生。謂慈悲般若。恒共相應。感而遂通。窮未來際。

△五相好莊嚴身。

無邊色相圓滿光明徧周法界等無差別。

色無盡故。名色無邊。十蓮華藏微塵數相。名相無邊。而皆稱真。則一一無邊。諸相隨好。放光常光。皆稱法界。故云圓滿。廣處陿處。皆圓現故。名無差別。

△六類身演法。

演一切法如布大雲。

謂雨大法雨。斷一切疑。故下經云。毗盧遮那佛。願力周法界。一切國土中。恒轉無上輪。然經二句。上法。下喻。文含多意。一雲喻於身。雨為說法。法喻影略。又先興慈雲。後霑法雨。一雲一雨。所潤不同。亦隨物機宜。雲雨各異。掩塵蔽日。普覆無心等。

△七化身自在謂於大眾會。能現無邊作用差別。皆自在故。

一一毛端悉能容受一切世界而無障礙。

廣容無礙。謂於如來身一一毛頭。容一切剎。而無障礙。無礙有二義。一以一小毛。現多大剎。則一多大小無礙。二此毛多剎。與彼毛多剎。參而不雜。則隱顯無礙。

各現無量神通之力教化調伏一切眾生。

普徧無礙。以廣容不礙普徧故。還於前毛內剎中。神力調生。若廣徧十方。示現種種變化三業。成所作事。居然易了。

△八法身彌綸。

身徧十方而無來往。

以法為身。本來湛徧。故無來往。依法現色。還如法身。在此即是在彼。亦不待往來。

△九智身窮性相之源。

智入諸相了法空寂。

相別曰諸。性皆空寂。性靜故寂。相無故空。

△十力持身。能持自他依正。

三世諸佛所有神變於光明中靡不咸覩。

持正報身。神謂妙智。變謂現身。轉變變現。俱名為變。皆能持之。尚持於他。況於自事。後段亦然。

一切佛土不思議劫所有莊嚴悉令顯現。

持依報土。橫盡諸土。豎窮諸劫。所有嚴事。常持令現。上約十身。若約三身者。則初三段。皆名報身。而恒下化身。身徧十方下法身。就報身中。前一自受用報。後二即他受用報。故云處菩薩眾。以諸教中。說三身四身。成說等別。今皆圓融。於一始成。無不頓具。十身為正。三四義兼。又毛內調生。光中持剎。如空普徧等。亦即國土等十身。三世間圓融。豈報化之云別。是知。略以十德。歎於教主。其一一德。無不圓融。當去情思之矣。

△第六明海眾雲集。眾雖深廣難測。略啟十門。一集意。二集因。三辨類。四定數。五權實。六地位。七前後。八有無。九聞不聞。十釋文。

今初。來至佛所。何所為耶。有十義故。一為影響。為主伴故。二為作輔翼。得圓滿故。如普賢等常隨之眾。三為守護如來。如執金剛等。諸佛住處。常勤護故。四為莊嚴。如道場神等。常為嚴淨佛宮殿故。五為供養。如偈讚。即正行供養。華幢等。即財供養故。六為發起。此經諸請難者。即其事故。七為聞法獲益。當機領悟。即其類故。八為表法。諸首諸林。表信行等。皆同名故。及座出菩薩等。顯奇特故。亦通表萬行。俱成佛故。九為順證。佛菩薩等。證說不虗故。十為翻顯。即聲聞不聞。顯法不共故。為斯多意。所以眾海雲集。非唯證信而已也。

第二集因。亦有十因。一曾與毗盧遮那如來。同集善根故。二蒙佛四攝。曾攝受故。三往在生死。聞圓法故。四曾發大心。護一切故。五往發大願。願事佛故。六隨逐如來。無厭足故。七樂聞正法。心無倦故。八善能散滅我慢心故。九福智已淨。身周徧故。十同一法性善根大海之所生故。為此多義。得預斯會。中有集因。亦通集意。及隨諸眾。各有別因。可以思準。

第三辨類。即上集意。便成十類。一影響眾。二常隨眾。三守護眾。四嚴會眾。五供養眾。六發起眾。七當機眾。八表法眾。九證法眾。十顯法眾。準前可知。

第四定數者。稱法界眾。焉能數知。即文而言。九會都數。總有一百七十五眾。都序之中。有四十一眾。謂同生有一。異生三十九。師子座中一。若兼取前菩提樹中所流。及宮殿中無邊菩薩。總四十三眾。此四十三。徧於九會。第一會中。有二眾。謂新集十方眾。佛眉間眾。添成四十五。第二會。有新舊二眾。第三四會。各有四眾。謂新舊。及證法眾。天眾。第五會。一百一十一眾。謂新舊眾。升天品內供養眾。有一百七。并天眾。證法眾。第六會。四眾。謂天眾。同生。異生。證法眾。七八兩會。各唯一眾。謂普賢等舊眾。第九會三眾。謂菩薩聲聞。及天王等舊眾。舊眾雖重。隨會別故。並皆取之。然此諸眾。或總為一。一乘眾故。或分為二。以有實眾。及化眾故。或可為三。人天神故。或分為四。佛菩薩人非人故。或五。非人開天神故。或六。加畜生故。或七。天分欲色。或八。菩薩有此界他界故或九。他方有主伴故。或十。加聲聞故。或一百七十五。如前說故。或無量無邊。義類多方故。一一或以剎塵數等為量故。又如新集菩薩毛光出眾。例上皆爾。故一一眾。皆無分齊。此猶約相別。若融攝。一一會中。皆具一百七十五眾。以稱法界緣起之會。互相在故。上且約一界。若通十方及異類剎塵。帝網無盡無盡。是謂華嚴海會眾數。

第五權實者。夫能對揚聖教。影響其迹。靡不是權。當機之流。多皆是實。諸教所明穢土之中雜類。菩薩。聲聞。皆通權實。地前是實。地上是權。法身無生。生五道故。淨土菩薩唯實。實報生故。雜類聲聞是權。攝論云。欲令淨土不空。化作雜類眾故。若依此經。同生異生。皆通權實。海印定現。實德攝故。隨緣隨位而示現故。第二會初云。莫不皆是一生補處故。對前十類。辨權實者。影響一眾。自有二類。一果德眾。謂能加證法諸佛。互為主伴。非權非實。若位極菩薩影響。一向是權。故有經云。昔為釋迦師。今為佛弟子。二尊不並化。故我為菩薩等。當機唯實。餘八通權實。

第六地位者。有說。一切皆是果位。以是舍那海印現故。或說。一切皆因果海。非可見聞。世尊亦是因者。識所現故。或皆通因果。果不捨因。隨類現故。因位願力。助佛化故。當機之流。正修趣故。或俱非。因果緣起。大眾同真性故。將此對前權實。則果位一向權。因位通權實。若對前十類。影響證法通因果。餘八唯因。因位高下。難以準定。

第七前後者。初列菩薩。後列餘眾者。表從本以起末。下讚即後明菩薩者。表尋末以歸本。良以本末無二故。二文互舉。又從本流末。必先小後大。故自在天為末。攝末歸本。必從深至淺。故先明自在。然皆顯法界緣起。逆順自在故也。又表四十位。一一皆徹因門。並該果海故。互舉前後。令物不作優劣之解故。

第八有無者。亦有十類。一約界。無無色。二約趣。無地獄。此二非器故。若約轉生。有地獄天子。若約所益。亦通無色。三界皆益故。三約洲。但列閻浮。餘三略無故。或成難故。四約乘。無二乘。不共教故。下為顯法。亦不見聞故。智度論云。若小乘經初。唯列聲聞。若大乘經初。具列菩薩聲聞。若一乘經初。唯列菩薩。故指此為不共教。或大乘經。唯列小者。為引攝故。如金剛經。或唯列大。亦屬大乘。主伴不具故。主伴具者。必是一乘。五約部。無四眾。未說小教故。六約主。無人王。王未知故。七約三聚。無邪定。彼障隔故。生盲之流。但冥益故。八約內外。無外道。非彼測故。九約諸天。無無想。入邪定故。十約善惡。無惡魔。不為違害。天中攝故。上十。且隨相說。圓融應有。即無所不具。

第九聞不聞者。約權。前後皆互得聞。約實。當會自聞。縱不起前。而趣於後。亦各不相知。若約頓機。許一時頓領。上之九門且從顯著。略為此釋。中本廣本。或隱或顯。不可執文。

大方廣佛華嚴經疏卷第五

大方廣佛華嚴經疏卷第六(入第一卷經第四紙)

清涼山沙門　澄觀　述

晉水沙門　(淨源)　錄疏注經

△第十釋文。第一會中。前總四十眾。大分為二。初一同生。餘是異生。故地論云。解脫月是同生眾故。又云。同生眾請。則知兼有地前。明知不約地位。餘釋云云。不符論意。云何名為同異生耶。然有二義。一謂雜類。作諸異生種種形故。菩薩得法性身。同人作一類菩薩形故。二菩薩為同者。通諸位故。神等為異。法界差別德故。

其四十眾。文皆有三。一標數辨類。二列名結數。三攝德圓周。今初同生眾三。初標數辨類。

有十佛世界微塵數。

標數也。下辨世界。略有三類。一世界。二種。三海。今云世界。則非種非海。權實共許一三千界一佛化境故。或名佛剎佛土。皆準此也。微塵者。七極微量也。謂抹三千界。並為微塵。一塵為一菩薩。則數已難量矣。況舉十數。表無盡耶。

菩薩摩訶薩所共圍繞。

辨類也。即揀非餘眾。具云菩提薩埵摩訶薩埵。今從略耳。然有三釋。一菩提是所求佛果。薩埵是所化眾生。即悲智所緣之境。從境立名。故名菩薩。二菩提是所求之果。薩埵是能求之人。能所合目。故名菩薩。三薩埵此云勇猛。謂於大菩提。勇猛求故。摩訶云大。大有四義。一願大。求大菩提故。二行大。二利成就故。三時大。經三無數劫故。四德大。具足一乘諸功德故。前二通地前。後二或唯地上。更有諸大。亦不出此。此等並是舍那佛內眷屬。動止常隨。故云所共圍繞。

△二列名結數者。夫聖人無名。為物立稱。雖得名千差。而多依行德。行德皆具。而隨宜別標。文二。初列十同名。

其名曰普賢菩薩摩訶薩。

先十同名普者。顯具法界總相德故。後十異名者。顯具法界別相德故。總別相融。同一法界。今初十名之普。是別之總。普下十異。顯即普能別。普義方成。此是古今諸佛。同行普賢之行。隨於諸位。差別不同。縱成正覺。亦普行攝。故先明之。

言普賢者。體性周徧曰普。隨緣成德曰賢。此約自體。又曲濟無遺曰普。鄰極亞聖曰賢。此約諸位普賢。又德周法界曰普。至順調善曰賢。此約當位普賢。又果無不窮曰普。不捨因門曰賢。此約佛後普賢。位中普賢。悲智雙運。佛後普賢。智海已滿。而運即智之悲。寂而常用。窮未來際。又一即一切曰普。一切即一曰賢。此約融攝。所以先列者。為上首故。法門主故。法界體故。一切菩薩無不乘故。無一如來非此成故。令諸聞者見自身中如來藏性。行普行故。上雖多義離釋。今從別稱合釋。無處不賢。名曰普賢。即體普也。此一為總。餘九為別。

普德最勝燈光照菩薩摩訶薩。

二德普。謂稱性之德。充於法界。以為最勝。委照無遺。如燈之光。

普光師子幢菩薩摩訶薩。

三慧普。徧照嚴剎。決定高出故。

普寶燄妙光菩薩摩訶薩。

四行普。內行圓淨。智燄外燭。故稱為妙。

普音功德海幢菩薩摩訶薩。

五音普。具一切音。演佛淨土深廣高出之行故。

普智光照如來境菩薩摩訶薩。

六智普。照佛法界無盡境故。

普寶髻華幢菩薩摩訶薩。

七心普。智寶嚴於心頂。通行等華高出物表故。

普覺悅意聲菩薩摩訶薩。

八覺普。徧覺性相。聲皆悅機。故無不歸者。

普清淨無盡福光菩薩摩訶薩。

九福普。障無不淨。稱真無盡故。

普光明相菩薩摩訶薩。

十相普。無光相之光相。徧益眾生故。六相圓融思之。

△二列十異名。

海月光大明菩薩摩訶薩。

十德十山皆依大海。十地十度皆依佛智。海中看月。淨而且深。依智嚴剎。深而且淨。如海即大。如月即明。故以名也。

雲音海光無垢藏菩薩摩訶薩。

講如雷震。故曰雲音。辯才汎灩。猶如海光。又海上有光。天涯無際。佛智起用。一念普周。淨惑無窮。名無垢藏。

功德寶髻智生菩薩摩訶薩。

修治二嚴。猶如淨寶。祕密高顯。故有髻言。

功德自在王大光菩薩摩訶薩。

法王出現。作用自在。二嚴圓滿。為功德光。

善勇猛蓮華髻菩薩摩訶薩。

勇猛化生。不染化相。雨法玄妙。如解髻珠。

普智雲日幢薩摩訶薩。

慈雲智日。互相資映。長劫普應。高出如幢。

大精進金剛臍菩薩摩訶薩。

堅利智慧。與精進俱。故得稱大。智為行本。若臍為壽因。

香燄光幢菩薩摩訶薩。

戒等行發。是為香燄。種智高直。故曰光幢。

大明德深美音菩薩摩訶薩。

智光徧照。是大明德。稱真適物。名深美音。

大福光智生菩薩摩訶薩。

大智發光。徧照佛境。令福非福相。所以稱大。

△二結略顯廣。

如是等而為上首有十佛世界微塵數。

△三攝德圓滿二。初別歎勝德二。

初二句就緣歎。

此諸菩薩往昔皆與(至)共集善根修菩薩行。

前句往因同行。顯主伴有由。毗即徧也。盧遮那光明照義。迴就方言。應云光明徧照。然有二義。一身光徧照盡空法界乃至塵道。二智光徧照真俗重重法界。身智能所合為一身。圓明獨耀。具德無邊。故立斯號。又毗者。種種義。盧遮障義。那者盡義入義。即種種障盡。種種德圓。故普賢觀經云。釋迦牟尼名毗盧遮那徧一切處。即身亦徧。非唯光徧。又云。其佛住處名常寂光。即土亦光矣。又云。常波羅蜜所攝成處。我波羅蜜所安立處。即德圓義。又云。淨波羅蜜滅有相處。即障盡義。又云。樂波羅蜜不得身心相處。不見有無諸法相處。即證入義。又云。如寂解脫乃至般若波羅蜜。是色常住法。故明皆即應即真為本師矣。此經文證本品當辨。

言共集善根。即備道資糧。修菩薩行。即作所應作。云何共集。互為主伴故。主伴有三。一迴向主伴。二同行主伴。三如相主伴。皆稱共集。

皆從如來善根海生。

後句從德海生。明長為輔翼。謂佛德無邊。積集妙寶。智定盈洽。故稱為海。從生有四。一從自佛善根海生。謂已圓十身故。二從本師海生。佛為勝緣。曾已攝受授法。令行得成滿故。三與遮那同。於餘佛海生。以上云共集故。四從法性佛海生。以上德海諸佛。共同平等一味。但稱性修。即是從生。不揀自他。故梵本云。與佛同一善根海生。

△第二就行德以歎。夫大士必崇德廣業。虗心外身。崇德故進齊佛果。廣業故行彌法界。虗心故智周萬法。而不為外身。故功流來際。而非已故德難名矣。略分為三。初自分因行德三。

初自利行圓。

諸波羅蜜悉已圓滿。

諸度行滿。謂六度十度八萬四千多劫積集。究盡事理。故云圓滿。

慧眼明徹等觀三世。

十眼明徹。分別名慧。照矚稱眼。障翳斯盡。智無不矚。故云明徹。五眼之中。慧眼觀理。理無異味。故云等觀。十眼之中。慧眼觀事。事無不見。故名等觀是則委見其事為明。深達其性為徹。欲以一眼合諸具通事理。但舉其慧。

於諸三昧具足清淨。

深定已滿。三昧者此云等持。遠離沉掉。平等持心。趣一境故。而云諸者。其餘諸緣亦一境故。真如三昧為其定體。隨境入別。塵數多端。故云諸也。橫則無定不窮。竪則深入無際。故云具足。定障永亡。故云清淨。

△二利他行滿有三句。即三輪化益。

辯才如海廣大無盡。

語含四辯。即正教輪。辯謂巧顯深理。才謂巧應機宜。萬法咸演。則廣大無涯。千難殊對。則無竭盡。故如海也。又海遇風緣。則洪浪雲涌。智逢機請。則口辯波騰。請者既許無邊辯。亦廣大無盡。

具佛功德尊嚴可敬。

身業神通輪。謂三業無失。智深叵撓。為具佛功德。故得外儀儼若肅然可敬。

知眾生根如應化伏。

意業記心輪。根義總明。文含性欲。言如應者。根有生熟。化不失時。器有大小。授法無謬。化謂教化。即應攝受者。而攝受之。伏謂調伏。即應折伏者。而折伏之。由此具行。入正法故。

△三證理位極亦三句。

入法界藏智無差別。

證理法也。謂以大智證入平等真法界藏。依佛性論說有五藏。一如來藏。謂在纏含果法故。二自性清淨藏。謂在纏不染。三法身藏。謂果位為功德所依。四出世間上上藏。謂出纏超過二乘菩薩。五法界藏。謂通因果。外持一切染淨有為。故名法界。內含一切恒沙性德故。復名藏。此義寬通。故今證入。言智無差別者。所證之藏。平等要無分別。方契此則智自無差。即由上義。能所不殊。又此能證智。與所證藏。冥合一味。無有境智之異。故云無差。此復有二。一同無相。故下經云。無有少法。為智所入。亦無少智。而入於法。二同法界故。則能所各互攝盡故。下云。無有智外如為智所入。智攝如盡故。亦無如外智能證於如。如全攝故。若皆一味。豈令智同於境。而無智耶。古德釋云。智相盡。故不有。能令智相盡。故不無。不爾。豈令諸相皆盡。而智獨存。是故於境則不礙真而恒俗。於智則不礙寂而恒照。即境智非一。境則不礙俗而恒真。智則不廢照而恒寂。即境智非異。境則空。有無二智則寂照雙融。故云無差別也。上來所釋。約真理寂寥與止寂相順。俗諦流動與觀照相順。起信等中。且為此釋。未盡其源。以令照真。不得名照。照俗之時。不即寂故。今正釋者。謂言用則同而異。由境不能照智。有照故言寂。則異而同。境智無異味故。同故無心。於彼此忘心契合故。異故不失於照功。智異木石故。故真智照理。境則唯寂。智則寂而常照。若約照俗。則以後得智。照差別之境。若約融真俗者。境則真俗不二。智則權實雙行。亦為一味。而不失止。以雖雙行。而即寂故。若約三觀及融境智。至下常辨。

證佛解脫甚深廣大。

證果法解脫者。謂作用自在。如不思議法品說。於一念中。建立三世一切佛事等。總有十種。廣如彼說。即用而真故甚深。用無涯畔故廣大。上窮彼際。故云證也。

能隨方便入於一地(至)恒與智俱盡未來際。

得位極。謂普賢身徧於六位。隨在一位。以願海力。持於一切。故舊經云。在於一地普攝一切諸地功德。今此文順西國。若順此方。應云能以方便隨入一地。以願海力。攝持一切地也。然有引梵本廣明此中句數開合不同。不必應爾。何者夫譯梵為唐。誠乃不易。苟文小左右。貴於旨不乖。中若理不可通。則正之以梵本。譯人意近。則會之以舊經。言異意同。何必廣引。言恒與智俱者。明智窮來際。文含二義。一望前。謂雖在因中一地。而願力持一切地功德。皆與智俱。盡未來際。不離一地。如一地。餘地亦爾。是故因門盡於未來。但是一一諸位菩薩不見作佛時。二望後。以盡未來之大智。入如來之果海也雖有二義。順前義勝。

△二勝進果行德二。初得果法。

了達諸佛希有廣大祕密之境。

入佛密境。此有二意。一佛即密境。以三業業具非餘測故。謂非色現色。摩尼不能喻其多。非量現量。應持不能窮其頂。不分而徧。一多不足異其體。全為法身。一毛不可窮其際。此身祕密也。佛言聲也。非近非遠。目連尋之無際。身子對而不聞。非自非他。若天鼓之無從。猶谷響而緣發。無邊法海。卷之在一言。無內圓音。展之該萬類。是謂佛口密也。意則無私。成事等覺。尚不能知。密之至也。皆廣大無涯。超絕奇特。故云希有。

二佛之密境。謂即一乘如來知見禪定解脫深入無際帝網之境。時乃說之。故云希有。久默斯要。甚為祕密。又權實隱顯。唯佛方知。故云祕密。今洞見其源。故云了達。

善知一切佛平等法。

入佛平等。亦有二意。一佛佛平等。謂一切諸佛體性平等。法身無二故。智慧平等。德無增減故。內用平等。悲願普應故。二佛所證法平等。即第一義。此二無二。稱此而了。故名善知。

已踐如來普光明地。

明得佛位。謂佛有十地。如大乘同性經說。一甚深難知廣明地。乃至第十名毗盧遮那藏海智地。此十同是佛地。約德用成別。今普光明當其第一。普即廣義光明。即明甚深難知。此文雖略。義在普中。舉初攝後。理實皆踐。又普光明亦十地之總。總不出於普法智光故。

入於無量三昧海門。

證佛三昧。謂海印等定。皆深廣如海。並通一實。故得稱門。

△二起果用文有三業。

於一切處皆隨現身世法所行悉同其事。

一現佛身業。徧世同事。

總持廣大集眾法海。

二同佛意業。總持大法。

辯才善巧轉不退輪。

三得佛語業。能轉法輪。不退有四。一稱理不退。無改說故。二應機不退。無虗發故。三利益不退。聞已必定故。四制伏不退。天魔外道不能動故。復有四種不退。謂信位證念。今當第四念不退也。

△三二行無礙德。謂引攝佛德。不礙修因故。文有五句。

一切如來功德大海咸入其身。

一引攝佛德。然有二義。一則行成攝果。二則諸佛同加。

一切諸佛所在國土皆隨願往。

二隨佛徧生不揀淨穢也。

已曾供養一切諸佛無邊際劫歡喜無倦。

三供佛集福。十方無邊。三世無際。此一切佛皆供養故。歡慶有遇。不住福相故。長時無厭。

一切如來得菩提處常在其中親近不捨。

四長為輔翼。義通真應。

恒以所得普賢願海令一切眾生智身具足。

五悲願調生。不以偏小利物。唯以同體普願攝物。令證菩提。方顯智體圓足。

△二總結多門。

成就如是無量功德。

無得而稱也。菩薩之德。焉言不可周。宜以類取。故云如是無量。

△第二異生眾中。總三十九眾。相從為三。第一雜類。諸神眾。第二八部四王眾。第三欲色諸天眾。今初有十九眾。通名神者。靈祇不測故。文皆三叚。初金剛神眾三。初標數辨類。

復有佛世界微塵數。

標數。

執金剛神。

辨類也。以執持此杵守護佛故。然一一類皆通有所表。如地表心地。海表德海等。觀其歎德。則知通意。今此表般若堅利。導於眾行。到彼岸故。

△二列名結數。

所謂妙色那羅延執金剛神。

然諸眾立名。皆隨所得法門。為物立稱。那羅延者。此云堅固。由見佛妙色皆不可壞。故受此名。

日輪速疾幢執金剛神。

見佛身毛。猶如日輪現種種光。速摧障惱故。名曰幢。

須彌華光執金剛神。

見佛身光映蔽一切。猶如須彌顯于大海。神通等法。如華開敷故。

清淨雲音執金剛神。

圓音隨類。如雷震故。

諸根美妙執金剛神。

現為世主。以美妙根。令物悟故。

可愛樂光明執金剛神。

智光演法。令愛樂故。

大樹雷音執金剛神。

寶飾妙相。如華嚴樹。方便警物。如雷震音。

師子王光明執金剛神。

福深相妙。炳著光明。如師子王處眾無畏。

密燄勝目執金剛神。

慈眼視物。為吉祥目。神通之燄。密現物前。

蓮華光摩尼髻執金剛神。

雨此嚴具及光明故。下諸眾。皆類此。知至得法處。名當自顯。恐厭繁文。下略不釋。

如是等而為上首有佛世界微塵數。

△三攝德圓滿。十句分二。初二句總彰願行。

皆於往昔無量劫中恒發大願願常親近供養諸佛。

由昔願力。得預法會。常為親侍。

隨願所行已得圓滿到於彼岸。

由今行滿故能徧侍。

△二八句別顯滿相。

積集無邊清淨福業。

福積淨業。

於諸三昧所行之境悉已明達。

智達定境。事定之境。隨事百千。理定之境。即真如實相。不思議定。則以無礙而為其境。今皆智照。故云明達。

獲神通力隨如來住。

通隨佛住。

入不思議解脫境界。

入用難思。

處於眾會威光特達。

處眾超絕。

隨諸眾生所應現身而示調伏。

應物調生。

一切諸佛化形所在皆隨化往。

隨佛化形。

一切如來所住之處常勤守護。

護佛住處。

△二身眾神三。初標辨類。

復有佛世界微塵數身眾神。

有二義。一身。謂神之自身。眾即同生同名。及所隨者。凡有其一。必更有二。共有其三。三故名眾。能所合目。名身眾神。二約所主。謂此類神。專以變化多身為佛事故。

△二列名結數。

所謂華髻莊嚴身眾神光(至)有佛世界微塵數。

△三攝德圓滿。

皆於往昔成就大願供養承事一切諸佛。

△三足行神三。初標數辨類。

復有佛世界微塵數足行神。

亦有二義。一謂依止足行眾生。及守護故。如下善見比丘。足行之神。持華承足。故下德中。戀仰如來。二足所行處。即道路神通。表修行履佛所行故。

△二列名結數。

所謂寶印手足行神(至)有佛世界微塵數。

△三攝德圓滿。

皆於過去無量劫中親近如來隨逐不捨。

△四道場神三。初標數辨類。

復有佛世界微塵數道場神。

從所依所守得名。下諸神眾類。皆同此。言道場者。非唯護佛道場。但有莊嚴道場之處。即於中護故。下德中。願供養佛。表護萬行道場。及修行者故。

△二列名結數。

所謂淨莊嚴幢道場神(至)有佛世界微塵數。

△三攝德圓滿。

皆於過去值無量佛成就願力廣興供養。

△五主城神三。初標數辨類。

復有佛世界微塵數主城神。

表行德防御法城心城故。如摩耶處說。

△二列名結數。

所謂寶峯光耀主城神(至)有佛世界微塵數。

△三攝德圓滿。

皆於無量不思議劫嚴淨如來所居宮殿。

以己德行。嚴佛宮殿者。一佛殿為所守之最。瑩飾為尊佛故。二主伴善根。互融攝故。三瑩飾自心佛安處故。

△六主地神三。初標數辨類。

復有佛世界微塵數主地神。

表深重願荷負行德故。亦表心地為依持故。

△二列名結數。

所謂普德淨華主地神(至)有佛世界微塵數。

△三攝德圓滿。

皆於往昔發深重願常親近諸佛如來同修福業。

△七主山神三。初標數辨類。

復有無量主山神。

通表萬德高勝。性皆閑寂。別表智德最高故。

△二列名結數。

所謂寶峯開華主山神(至)而為上首其數無量。

△三攝德圓滿。

皆於諸法得清淨眼。

云清淨眼者。名中多有光稱。

△八主林神三。初標數辨類。

復有不可思議數主林神。

表以無漏智。導於眾行。森聳建立故。德中云。皆有可愛光明。

△二列名結數。

所謂布華如雲主林神(至)而為上首不思議數。

△三攝德圓滿。

皆有無量可愛光明。

△九主藥神三。初標數辨類。

復有無量主藥神。

表行德伏惑。資益法身。若約利他。則三業不空。如藥樹王故。下德中。性皆離垢。即伏惑去病也。仁慈祐物。即進善補益也。

△二列名結數。

所謂吉祥主藥神(至)益氣明目主藥神。

總名主藥。藥既不同。神神各別。吉祥者。主香茅之類也。清淨光明。謂乳石之流。名稱普聞。如藥樹王雪山忍草等。明見十方。謂眼藥等。約法準之。

如是等而為上首其數無量。

△三攝德圓滿。

性皆離垢仁慈祐物。

△十主稼神三。初標數辨類。

復有無量主稼神。

稼者。樹五穀也。表萬行法味。資益自他。他益稱心故。德中大喜成就。

△二列名結數。

所謂柔輭勝味主稼神(至)而為上首其數無量。

△三攝德圓滿。

莫不皆得大喜成就。

△十一主河神三。初標數辨類。

復有無量主河神。

即河伯之流也。表法河流注。潤益羣品。又於生死瀑流。拯彼漂溺。江河淮濟。清濁俱河故。生死法流。此皆神主。

△二列名結數。

所謂普發迅流主河神(至)而為上首有無量數。

△三結德圓滿。

皆勤作意利益眾生。

勤益生者。謂遇㳂流。則平波息浪。逢泝泳則微動輕風。水性之屬。深止而住居。陸行之流。富生而應采。導百川而去害。灌萬頃而開利。為勤作意利益眾生。約所表法。隨意消息。

△十二主海神三。初標數辨類。

復有無量數海神。

即海若之輩。表具含萬德。一一皆深廣也。

△二列名結數。

所謂出現寶光主海神(至)海潮雷音主海神。

三名遠塵離垢者。瑜伽八十六云。現斷煩惱。離故遠塵。彼隨眠。離繫故離垢。今約近事。塵謂塵境。垢即煩惱。六根對境。了彼性空。故曰遠塵。眾惑不行。誠為離垢。心境相藉離垢。由於遠塵。

如是等而為上首其數無量。

△三攝德圓滿。

悉以如來功德大海充滿其身。

△十三主水神三。初標數辨類。

復有無量主水神。

通上河海等水。及雨露霜雪等也。表法水含潤等多義理故。

△二列結數。

所謂普興雲幢主水神(至)而為上首其數無量。

△三攝德圓滿。

常勤救護一切眾生而為利益。

拯溺為救。濟危為護。謂已溺邪見貪愛水者。救之。將沈者護之。而為利益。即雲雨等潤。發生萬物也。法合可知。

△十四主火神三。初標數辨類。

復有無數主火神。

即宋無忌之流也。以顯知慧火。燒煩惱薪。成熟善品。破無明闇耳。

△二列名結數。

所謂普光燄藏主火神(至)而為上首不可稱數。

△三結德圓滿。

皆能示現種種光明令諸眾生熱惱除滅。

夫火有二能。一能為益。二能為損。今用益止損。表法亦爾。示慧光以去闇。用益也。除惑苦之熱惱。止損也。

△十五主風神三。初標數辨類。

復有無量主風神。

通表方便無住。無所不摧。別表如下。

△三列名結數。

所謂無礙光明主風神(至)而為上首其數無量。

△三攝德圓滿。

皆勤散滅我慢之心。

△十六主空神三。初標數辨類。

復有無量主空神。

表法性空。別即離染。周徧等亦各如名辨。

△二列名結數。

所謂淨光普照主空神(至)而為上首其數無量。

△三攝德圓滿。

心皆離垢廣大明潔。

若情塵亂起。翳本性空。智日高升。則情雲自卷。空有日。而廓爾無際。智合理。而杳然無涯。故云爾耳。

△十七主方神三。初標數辨類。

復有無量主方神。

即東方青帝等類也。表顯邪正方隅。使行無迷倒。

△二列名結數。

所謂徧住一切主方神(至)而為上首其數無量。

△三攝德圓滿。

能以方便普放光明恒照十方相續不絕。

身智教光。無不引攝。名普放也。無時不放。所以稱恒。如日周天。故云相續不絕。

△十八主夜神三。初標數辨類。

復有無量主夜神。

表於無明黑暗。生死長夜。導以慧明。令知正路。

△二列名結數。

所謂普德淨光主夜神(至)而為上首其數無量。

△三攝德圓滿。

皆勤修習以法為樂。

夜分亡寢。是曰勤修。翻彼長迷故。以法為樂。

△十九主晝神三。初標數辨類。

復有無量主晝神。

於晝攝化。顯行德常明也。

△二列名結數。

所謂示現宮殿主晝神(至)而為上首其數無量。

△三攝德圓滿。

皆於妙法能生信解恒共精勤嚴飾宮殿。

先修正解。後勤正行。有信無解。增長無明。有解無信。還生邪見。信因解淨解籍信深。晝之義也。上來多主器界故。但名神。準梵本。除金剛神。餘皆女神。表慈育故。菩薩同於彼類。以攝眾生。自下攝領有情。皆受王稱。並是丈夫。

△第二八部四王眾。文有八段。前四雜類。後四能統是天王。所統是八部。初阿修羅王三。初標數辨類。

復有無量阿修羅王。

亦云阿素落。梵音楚夏耳。婆沙譯。為非天佛。地論云。天趣所攝。以多行諂媚。無天實行故。曰非天。依阿毗曇。亦鬼趣攝。諂曲覆故。正法念經。鬼畜二攝。以羅睺阿修羅。是獅子子故。伽陀經。天鬼畜攝。具上說故。由此或開六趣。或合為五。多好鬪諍。懷勝負故。或居眾相山中。或居海下。如正法念。說然有大力者。廣修福故。今之修福。有懷勝負諂媚心者。多生其中。

△二列名結數。

所謂羅睺阿修羅王(至)妙好音聲阿脩羅王。

羅睺。此云攝惱。以能將手隱攝日月。令天惱故。二毗摩。此云絲也。質多羅。種種也。謂此王。能以一絲。幻作種種事故。

如是等而為上首其數無量。

△三攝德圓滿。

悉已精勤摧伏我慢及諸煩惱。

實者。因果俱慢故。權應偏摧。非不斷餘。故云及也。

△二迦樓羅王三。初標數辨類。

復有不可思議數迦樓羅王。

昔云金翅。正云妙翅。以翅有種種寶色莊嚴故。此就狀翻。若敵對翻。此云大嗉項。以常著龍於嗉中故。此鳥能食魚龍七寶。然鳥及龍。各具四生。謂卵胎濕化。後後勝前前。劣不能食勝。謂卵生鳥。不能食胎等。勝能啗劣。化食四生。如增一辨。以化食化。蹔得充虗。亦表菩薩攝生。故離世間品云。菩薩迦樓羅如意為堅足。乃至搏撮人天龍。安置涅槃岸。

△二列名結數。

所謂大速疾力迦樓羅王(至)普音廣目迦樓羅王。

大速疾力者。增一中說。此鳥食龍。從金剛山頂鐵杈樹下。入海取龍。水未合間。還至本樹。是為速疾。大海處攝持力者。即是攝彼命將盡者食之。而龍受三歸。及袈裟一縷在身。則不可取。菩薩亦爾。如前引離世間品說。又出現云。攝取善根熟眾生。置佛法中。此為命盡。若心有邪歸。斷見所覆則不可取。普觀海者。即周四天下。求命盡龍。

如是等而為上首不思議數。

△三攝德圓滿。

悉已成就大方便力普能救攝一切眾生。

大方便力。即雖了眾生空。而能入有。是十力止觀也。普能救攝。即鼓生死大愛海水。取善根熟者。如出現品說。

△三緊那羅王三。初標數辨類。

復有無量緊那羅王。

緊那羅者。此云疑神。謂頂有一角。形乃似人。面極端正。見者生疑。為是人耶。為非人耶。因此立稱。依雜心論。畜生道攝。亦云歌神。以能歌詠。是天帝執法樂神。即四王眷屬。表菩薩示眾生形。而非眾生。常以法樂。娛眾生故。

△二列名結數。

所謂善慧光明天緊那羅(至)而為上首其數無量。

△三攝德圓滿。

皆勤精進觀一切法心恒快樂自在游戲。

要勤觀察。則得法樂怡神。自他兼樂。為自在游戲。

△四摩睺羅伽王三。初標數辨類。

復有無量摩睺羅迦王。

摩睺羅伽。此云大腹行。即蟒之類。亦表菩薩。偏行一切。而無行也。

△二列名結數。

所謂善慧摩睺羅伽王(至)而為上首其數無量。

△三攝德圓滿。

皆勤修習廣大方便令諸眾生永割癡網。

此類聾騃故。令方便捨癡。

△五夜叉王三。初標數辨類。

復有無量夜叉王。

初一是北方天王。即毗沙門是也。若從能領。是天眾攝。今從所領為名。然四王各領二部。從一立稱。夜叉。此云輕捷。飛空速疾故。亦云苦活。此天又領一部。名羅剎。此云可畏。

△二別名結數。

所謂毗沙門夜叉王(至)力壞高山夜叉王。

毗沙門者。此云多聞。以福德之名。聞四方故。此一是天。夜叉之王。餘九是夜叉。夜叉即王。雖一是天。又從所領。況九皆夜叉。故非天眾。下三例然。如龍中娑竭羅王。豈是天耶。

如是等而為上首其數無量。

△三攝德圓滿。

皆勤守護一切眾生。

此類飛空噉人故。菩薩示為其王。翻加守護。亦令愛見羅剎。不害法身慧命。

△六龍王三。初標數辨類。

復有無量諸大龍王。

亦初一是天。即西方天王。此王主二部。謂龍。及富單那。當單那者。此云熱病鬼也。

△二列名結數。

所謂毗樓博叉龍王(至)無熱惱龍王。

毗樓博叉唐三藏譯云醜目。毗樓醜也。博叉目也。日照三藏譯云。毗。徧也。多也。樓者。具云嚕波。此云色也。博吃叉。此云諸根也。謂眼等諸根。有種種色故。以為名。此不必醜。娑竭羅。此云海也。於大海中。此最尊故。獨得其名。德又迦。舊云多舌。以嗜語故。正云能害。害於所害。德叉者。能害也。迦者。所害也。謂若瞋噓視。人畜皆死也。無熱惱者。即阿耨達池之龍也。諸龍有四熱惱。今皆離故。四熱。至下當釋。智度論云。此龍。是七地菩薩。須彌藏經云。是馬形龍主。又一切龍。總有五種形類。一象形。善住龍王為主。二蛇形。難陀龍王為主。三馬形。阿那婆達多龍王為主。四魚形。婆樓那龍王為主。五蝦蟇形。摩那斯龍王為主。

如是等而為上首其數無量。

△三攝德圓滿。

莫不勤力興雲布雨令諸眾生熱惱消滅。

外則雲行雨施。散去炎毒。內則慈雲廣被。法雨普霑。散業惑之熱惱。

△七鳩般茶王三。初標數辨類。

復有無量鳩槃茶王。

初一是南方天王。即毗樓勒叉。此云增長主。謂能令自他。善根增長故。此王更領一部。謂薜茘多。薜茘多者。此云厭魅鬼。餘如音義。

△二列名結數。

所謂增長鳩槃茶王(至)而為上首其數無量。

△三攝德圓滿。

皆勤修學無礙法門放大光明。

此類。障礙深重故。偏明無礙。自學權實無礙。法界智光。以利眾生。

△八乾闥婆王三。初標數辨類。

復有無量乾闥婆王。

乾闥婆。此云尋香。謂諸樂兒不事生業。但尋諸家飲食香氣即往。設樂求食自活。因此世人。號諸樂人。為乾闥婆。彼能執樂故。以名焉。亦云食香。止十寶山間。食諸香粖。即帝釋執樂神也。帝釋須樂。此王身有相現。提頭賴咤。即東方天王。此云持國。謂護持國王。安眾生故。此從所領為名。更領一部。名毗舍闍。此云噉精氣。謂噉有情及五穀精氣故。

△二列名結數。

所謂持國乾闥婆王(至)而為上首其數無量。

△三攝德圓滿。

皆於大法深生信解歡喜愛重勤脩不倦。

大法。即大緣起法也。信解故歡喜。深心故愛重。既歡既重。故不替修行。

△第三欲色諸天眾。天者。自在義。光明義。清淨義。智論云。天有三種。一人天。謂帝王。二生天。謂欲色等。三淨天。謂佛菩薩第一義天。今通後二。然諸天壽之長短。身之大小。衣服輕重。宮殿勝劣。俱舍十一。及瑜伽等論。起世等經。皆廣辨之。恐繁不敘。文中先有七段。明欲界天。後有五段。明色界天。前中即分為七。初月天子三。初標數辨類。

復有無量月天子。

月者。缺也。有虧缺故。下面頗胝迦寶水精所成能冷能照。表菩薩得清涼慈。照生死夜。如云菩薩清涼月等。

△二列名結數。

所謂月天子(至)大威德光明天子。

初一是總。雖標總稱。即受別名。下皆準此。

如是等而為上首其數無量。

△三攝德圓滿。

皆勤顯發眾生心寶。

水珠見月。則流潤發光。淨心遇緣。則慈流智發。生了既發正因顯然。生由性成。則了非外入。生與不生無二。發乃發其本心故。顯發雙辨。

△二日天子三。初標數辨類。

復有無量日天子。

日者實也。常充實故。下面亦頗胝迦寶火精所成。能熱能照。表菩薩智照故。又日以陽德。月以陰靈。一能破暗。表根本破惑。一能清涼。表後得益物。又依寶性論。法日有四。一破暗如慧。二照現如智。三輪淨如解脫。四上三不相離。如同法界也。

△二列名結數。

所謂日天子(至)普光明天子。

可畏敬幢者。為惡者畏其照明。為善者敬其辨業。以斯超出故。以名幢。

如是等而為上首其數無量。

△三攝德圓滿。

皆勤修習利益眾生增其善根。

居者辨業。成就本行等利益也。生長穀稼。開敷覺華等。為增長善根。如出現品。

△三三十三天王三。初標數辨類。

復有無量三十三天王。

佛地論等皆言。妙高山四面。各有八大天王。帝釋居中。故有三十三也。下釋天名。皆依佛地。

△二列名結數。

所謂釋迦因陀羅天王(至)自在光明能覺悟天王。

釋迦。能也。因陀羅。主也。具足應云釋迦提桓因陀羅提桓天也。即云能天主。撫育勸善。能為天主故。更有異釋。如音義說。

如是等而為上首其數無量。

△三攝德圓滿。

皆勤發起一切世間廣大之業。

發起廣大業者。令修普賢行故。以此天居地天之頂。總御四洲。雖勝事頗多。猶懼修羅之敵。若修善者眾。則天侶增威。苟為惡者多。則諸天減少。故多好勸發。況受佛付屬。大權應為。至如堅常啼之心。施雪山之偈。成尸毗大行。破盧志巨慳。談般若於善法堂中。揚大教於如來會下等。皆是發起廣大業也。

△四須夜摩天三。初標數辨類。

復有無量須夜摩天王。

須者。善也妙也夜摩時也。具云善時分天。論云。隨時受樂。故名時分。又大集經。此天用蓮華開合。以明晝夜。又云。赤蓮華開為晝。白蓮華開為夜。故云時分也。隨此時別。受樂亦殊故。論云隨時受樂也。

△二列名結數。

所謂善時分天王(至)而為上首其數無量。

△三攝德圓滿。

皆勤修習廣大善根心恒喜足。

喜足在於第四。今慕上而修。

△五兜率天王三。初標數辨類。

復有不可思議數兜率陀天王。

兜率陀。此云喜足。論云後身菩薩。於彼教化。多修喜足之行故。得少意悅為喜。更不求餘為足。

△二列名結數。

所謂知足天王(至)而為上首不思議數。

△三攝德圓滿。

皆勤念持一切諸佛所有名號。

彼天。是諸佛上生之處故。令脩念佛三昧也。召體曰名。響頒人天為號。通號別號。皆悉念也。不計一方。故云一切。以諸如來同一法界。體德均故。念即明記而慧逾增。持而不忘故無間斷。以佛為境。何五塵之能惑哉。

△六化樂天王三。初標數辨類。

復有無量化樂天王。

論云。樂自變化。作諸樂具。以自娛樂。又但受自所化樂。不犯他故。名為善化也。變謂轉變。轉麤為妙。化謂化現。無而忽有。

△二列名結數。

所謂善變化天王(至)而為上首其數無量。

△三攝德圓滿。

皆勤調伏一切眾生令得解脫。

以出世化。故得解脫。

△七他化自在天王三。初標數辨類。

復有無數他化自在天王。

論云。令他化作樂具。以自娛樂。顯己自在故。

△二列名結數。

所謂得自在天王(至)因陀羅力妙莊嚴光明天王。

寂靜境門者。境為入理之處。即是門也。根無躁動故稱寂靜。根即門也。根無取著。方見境空。合為門也。故鴦掘經云。明見來入門。具足無減修。

如是等而為上首其數無量。

△三攝德圓滿。

皆勤修習自在方便廣大法門。

物我自在。即廣大法門。

△第二色界諸天。眾有五眾。以第四禪有二眾故。然四靜慮。攝天多少。下經頻列。至十藏品。當會釋之。多依十八。初二三禪。各攝三天。皆舉最上。以勝攝劣故。但列一下文說頌。徧觀諸天。第四靜慮。自攝九天。上五小乘聖居。非此正被異生位中。廣果至極故。今列之。大自在天。三千界主。所以別列。初大梵天王眾三。初標數辨類。

復有不可數大梵天王。

佛地論云。離欲寂靜。故名為梵。具云梵摩。此云清潔寂靜。謂創離欲染。故名清潔。得根本定。名為寂靜。

△二列名結數。

所謂尸棄天王(至)悅意海音天王。

尸棄。此云持髻。謂此梵王。項有肉髻。似螺形故。亦名螺髻。或云火頂。以火災至此故。貌如童子。身白銀色。衣金色衣。禪悅為食。

如是等而為上首不可稱數。

△三攝德圓滿。

皆具大慈憐愍眾生舒光普照令其快樂。

本修慈心。得生梵世。等流相續。還慜眾生。好請轉法故。智光照物。不為汙行故。身光發揮。若有遇之。身心悅樂。

△二光音天三。初標數辨類。

復有無量光音天王。

二禪第三天也。智論亦云。第二禪通名光音。彼天語時。口出淨光故。有云。彼無尋伺。言語亦無。用光當語。故名光音。瑜伽。名極光淨。謂淨光徧照自他處故。

△二列名結數。

所謂可愛樂光明天王(至)而為上首其數無量。

△三攝德圓滿。

皆住廣大寂靜喜樂無礙法門。

定生喜樂。離尋伺故。得寂靜名。然凡得之。捨動求靜故。非廣大味定之喜。非無礙法。今菩薩。即動而靜。不散不味。是為廣大無礙法門也。

△三徧淨天三。初標數辨類。

復有無量徧淨天王。

此天。離喜身心徧淨故。

△二列名結數。

所謂清淨名稱天王(至)而為上首其數無量。

△三攝德圓滿。

悉已安住廣大法門於諸世間勤作利益。

身心徧淨。未為廣大。物我無二。普益世間。方為廣大也四廣果天三。初標數辨類。

復有無量廣果天王。

即第四禪。第三天於異生善果此最廣故。所有功德。勝下三故。

△二列名結數。

所謂愛樂法光明幢天王(至)而為上首其數無量。

△三攝德圓滿。

莫不皆以寂靜之法而為宮殿安住其中。

此天。離八災患。世中最寂。今以實智。住本寂之宮。

△五大自在天三。初標數辨類。

無有無數大自在天王。

梵云摩醯首羅。是也。於三千界最自在故。智論第二云。此天。有八臂三目。乘白牛。執白拂。一念之間。能知大千雨滴。下經同此。智論第一。過五淨居。有十住菩薩住所。亦詺淨居。號大自在天王。又三乘中。立此為淨土。是報身所居。約實但是第十地菩薩。攝報之果多作彼王耳。

△二列名結數。

所謂妙燄海天王(至)而為上首不可稱數。

△三攝德圓滿。

皆勤觀察無相之法所行平等。

三千界頂。非無相不超。非離相求故。所行平等。然上釋名歎德。多從義便。以順類殊。若約實德。無不互有。皆可虗求。

大方廣佛華嚴經疏卷第六

大方廣佛華嚴經疏卷第七(入第二經)

清涼山沙門　澄觀　述

晉水沙門　(淨源)　錄疏注經

△第七稱揚讚德。亦是發起序。文中有三。初總結威儀住三。初結眾集。

爾時如來道場眾海悉已雲集。

數廣德深。故名眾海。起於自地集空道場。多數大身。重重無礙。雲之象也。又浮雲無心。龍吟則起。菩薩無住。佛現爰來。

△二明異相。

無邊品類周帀徧滿形色部從各各差別。

不唯上列。故云品類無邊。旋環不空。故云周帀徧滿。大小等形。妍媸等色。部主徒從。各有區分。故云差別。

△三結意同。

隨所來方親近世尊一心瞻仰。

隨所來方。參而不雜。皆得見佛。各對目前。其猶百川各全覩月。同無異念。故曰一心。諦矚欽承。瞻而且仰。不唯直覩丈六。乃徹見法界身雲。

△第二總顯德行因緣者。以上列中。隨宜別歎。今方總顯德行齊均。又與下別。得法門以為總故。前同生眾中共集。善根亦是別故。又前共集。明主伴所由。今曾攝受。顯眷屬所以。影略其文。此文多勢。且分為三。初離障見淨。二受化根深。三德行圓備。初後是因。中一是緣。以因奪緣。大眾自見。以緣奪因。佛力令見。因緣和合。無定親疎故。因緣間說。又初段德行現深。後二因緣宿著。久攝今見。即緣成因。感應道交。故常居佛會。初離障見淨。

此諸眾會已離一切煩惱心垢及其餘習。

煩惱。即煩惱障也。心垢。即所知障也。此障翳心。迷所知故。言一切者。謂分別俱生。若種若現。言餘習者。二障氣分。麤重麤重。如畢陵上慢迦葉不安。今皆位極菩薩。智現情亡。證理達事。心鏡瑩淨。故云已離。若諸位圓融。一斷一切斷。亦通初位。

摧重障山。

通以喻顯。以能摧道。摧二障山。障體。堅厚崇聳如山。又別則智障菩提。惑障圓寂。通則俱障。及一切佛法。故名為重。

見佛無礙。

斷障果也。然有二義。一就能見以明無礙。由斷二礙。智明理顯。理顯故見法性身。智明故見佛智身。理智冥一。見無礙身。無礙亦即涅槃。二約所見明無礙者。具十無礙。已如上說。

△二受化根深二。初總。

如是皆以毗盧遮那如來(至)以四攝事而曾攝受。

如是者。指前斷障之眾。劫海者。明攝時曠遠。言四攝者。即攝化之方。謂布施愛語利行同事。布施。是攝緣。與彼資持故。愛語。是攝體。正示損益故。利行是攝處。安住善處故。同事。謂釋疑。令彼決定故。

△二別。

一一佛所種善根時(至)令其安立一切智道。

別示攝相。於中向言劫海曾攝。何所攝耶。謂一一佛所。何時攝耶。種善根時。將何法攝。謂種種方便。攝相云何。謂教化成熟。教化約始成。熟就終攝。意云何。令其定立一切智道。道者因也。唯為佛果。修佛因耳。

△二德行圓備。前攝何益。令得圓故。於中。初辨因圓。文有五句。

種無量善獲眾大福。

已超七地。殊勝善根故。

悉已入於方便願海。

已超八地。大願滿故。

所行之行具足清淨。

已超十地。行滿障淨故。

於出離道已能善出。

前明德圓。此具出道。一道無量道。已超生死。不住涅槃。故云善出。

常見於佛分明照了。

結成見佛。謂德高十地。是以常見。非比量見。故日分明。不取色相名為照了。又塵毛剎海佛徧。重重有德斯覩。名分明照了。

△二入果海。此一段文。望前是別。總具德中。別入果故。望後是總。四十眾中。解脫標故。今且屬前。文二。初乘因入果。

以勝解力入於如來功德大海。

是比智知。如見鸞翔。知太虗可沖。矚龍躍。知宏海可汎也。謂以勝解力。印可佛言。知福慧之深遠。以信解力。瞻仰佛化。知慈悲之廣大。是入如來功德大海。亦是勝解印持果德。

△二分得果用。

得於諸佛解脫之門游戲神通。

言解脫門者。佛果障寂。大用無礙。故稱解脫。真解脫者。即是如來。通智游入。故號門也。眾各證契。故名為得。此解脫即門。佛得其總。眾海得別。又佛解脫。但名解脫。眾所得法。稱之為門。以能通入彼果用故。此解脫之門。又眾所得法。離障自在。名為解脫。智所入處。亦名為門。以因解脫入果。解脫亦稱為門。此解脫即門。然總別圓融。因果交徹。重重無礙。方為真解脫門。故下或歎佛果德。或歎因行。或約天等所得。欲影顯故。次游。戲神通。正明入相。游戲者。出入自在。神通者。難測無壅故。約觀心者。心境無礙。稱為解脫。由入此理故號為門。若以門為門。非能通矣。門即如實。何所通耶正入雙亡。為真門矣。如此入者。則本覺湛然名窮果海。真非妄外。則因果圓融。心境無涯。則解脫無際矣。

△第三別明得法讚佛。四十眾中。各先長行得法。即經家序列。後說偈讚。即當時所陳。然眾集偈讚並在一時文累書故。編之作次。而各得一者顯佛德無盡故。乘別入總。盡眾不能及故。故海慧云。如來境界無有邊。各隨解脫能觀見。而普賢得十顯等。佛無盡故。文中先異生三。初諸天三。初色界有五。初自在天長行得法。初法身解脫。

所謂妙燄海大自在天王(至)寂靜方便力解脫門。

法界虗空界。即用所徧處。空即事空。法界之言。義兼事理。謂非但徧空。亦徧空內色心等事。及空有稱真之理。又但言空則一重徧。今云法界。則重重皆徧。何者謂空界容一一塵處。及彼事物。一一塵中。皆稱真故。各有無邊剎海。佛身大用。皆悉充滿。故下頌云無窮盡也。言寂靜者。體也。然有二義。一明前大用。用無用相。不礙常寂。二由此智用。即寂同真。是故隨一一用。徧一切處也。言方便者。用也。亦有二義。一明前寂無寂相。不礙大用。二內同真性不礙。外應群機。故云方便。寂用無礙。所以稱力。

△二智身解脫。

自在名稱光天王得普觀一切法悉自在解脫門。

此有三義。一以普眼於一切法。無不能觀。二觀一切法。不壞事而全理。三於一法中。見一切而無礙。並名自在。

△三自相解脫。

清淨功德眼天王(至)不來不去無功用行解脫門。

亦有二義。一知不生等。內證真理。二無功用行。外應群機。然不生等。佛法之體。釋有多門。略申一兩。一別釋以不生滅約境。不來去約行。

初不生滅。略有五義。一就徧計。由是妄執無法可生滅也。又情有即是理無。故不生也。理無即是情有。故不滅也。不滅不生。是一法也。又求徧計相不可得。故不生。能顯無相性。故不滅。不滅即不生。亦一法也。

二就緣起性。謂法無自體。攬緣而起。生即無生。既本不生故。無可滅也。又緣起無性。故不生。無性緣起。故不滅。中論云。以有空義故。一切法得成。是故不生即不滅。不滅即不生。為一物也。又推緣無起故不生。能顯無生性。故不滅。

三約圓成性。謂非是有為故。無彼生滅相也。又非妄心境。故不生。聖智所證。故不滅。又體非遷變。故不生。隨緣令法起。故不滅。不滅即不生。為一物也。

四通就三性混融。於一法上。就徧計故不生。就圓成故不滅。就依他故。亦不生亦不滅。就三無性故。非不生非不滅。

五然此四句。合為一聚。圓融無礙。頓思可見。二不來不去者。約行。謂正智。背捨妄執。而無去。向證真理。而不來。又依體起用而不去。應機現前而不來。又往應群機而不去。恒歸寂滅而不來。不來即是不去。無二為一味也。由此大智。無念應機。如摩尼天鼓。無思成事。故云無功用行也。

△二通釋者。不生不滅。亦可約行。不來不去。亦可約境。謂妄念斯寂。猶若虗空。何生何滅。又雖起大用。見心無生。用謝。歸寂了本無滅。又常稱真理。寂照居懷。於此心中。有何生滅。約境釋不來去者。猶如空華無可去來。又緣會即來。來無所從。故無來。緣謝而去。去無所至。故無去。又諸法即如。如豈來去。

△三展轉釋。又何以不生滅。由無來去故。何以不來去。由無生滅故。又既無來去。則非一異。不生不滅。則無斷無常。智契前理。故無功用。不礙生等。故云行也。是則不生之生。生之不生。無功用故。常寂。行故常用。寂用無二。是於功用。得解脫也。斯為正法之要義。味難盡。無厭繁文。

△四觀義解脫。

可愛樂大慧天王(至)一切法真實相智慧海解脫門。

現見之言。揀比知故。真實相言。略有三義。一以智觀事實。事不虗故。故下經云。觀有為法如實相。二以慧觀理實。所謂無相。無相不相。名為實相。三以無礙智。知無二實。窮實故深。盡邊故廣。稱智慧海不為相縛。是解脫門。

△五慈障解脫。

不動光自在天王(至)大方便定解脫門。

離諸危怖曰安。適悅身心曰樂。見佛則獲二利。故安樂也。煩惱不生。故得定也。佛德難思故。樂定無邊。斯為大方便也。

△六悲障解脫。

妙莊嚴眼天王得令觀寂靜法滅諸癡闇怖解脫門。

眾生。癡故造業。造業故受苦。闇故不見未來。不見未來。即顛墮故。大怖之極。莫越愚癡。令觀本寂。則癡相本空。尚不造善。豈當為惡。

△七業障解脫。

善思惟光明天王(至)不起一切諸有思惟業解脫門。

佛現十方。是無邊境。了無依性。稱為善入。尚不依佛。寧造業思。

△八無相解脫。

不愛樂大智天王(至)而不動無所依解脫門。

雖身應十方。寂然不動。智宣諸法怕爾無依。不取於相。如如不動故。

△九名相解脫。

普音莊嚴幢天王得入佛寂靜境界現光明解脫門。

佛智契如。名入寂境。寂而能應故。普徧十方。身智發光。又令物入無相。故靜。無名故寂。

△十能益自他解脫。

名稱光善精進天王(至)廣大境界為所緣解脫門。

此天王名。與前列中少倒。前名極精進名稱光。上下諸文。多有此例。或義存名異。或廣略參差。皆譯者不善會耳。法門名住。自等者。此離二取相。能益自他解脫門。自悟處者。即離覺所覺。自覺聖智常現前也。而以無邊等者。謂緣無邊法界。度無邊眾生。得廣大菩提也。

△二偈頌讚佛二。初彰說儀。

爾時妙燄海天王承佛威力(至)而說頌言。

燄海。是當眾上首。仰承佛力。為眾申心。十地論云。承佛力者。顯無我慢。普觀十方。示無偏心。今觀己眾。通局小異耳。然頌總有四種。一名阿耨窣覩婆頌。此不問長行與偈。但數字滿三十二。即為一偈。二名伽陀。此云諷頌。或名不頌頌。不頌長行故。或名直頌。謂以偈說法故。三名祗夜。此云應頌。四名縕䭾南。此云集施頌。謂以少言。攝集多義。施他誦持故。今此即伽陀頌也。下皆準之。為何意。故經多立頌。略有八義。一少字攝多義故。二諸讚歎者。多以偈頌故。三為鈍根重說故。四為後來之徒故。五隨意樂故。六易受持故。七增明前說故。八長行未說故。今此正唯前二義。兼五六。

△二正說中。十偈次第。各一法門結集取此。以為長行。非此頌前也。然此中。長行與偈。有多不同。謂偈字則定。長行多少不同。而長行則約天得法。偈中即是歎佛。此必然也。若二文互望。或因果之殊。或體用有別。或互相影略。或難易更陳。或法喻不同。或能所遞舉。故傳授者。善消息之。二文相映。於義易了。

二正說。

佛身普徧諸大會(至)為救世間而出現。

初二句。即前所徧法界虗空。兼明能徧佛身。則十身皆徧。無窮盡者。一出現無盡。若高山之出雲。二非滅盡法。猶虗空之常住。次句寂靜也。由無性故。不可取。為一異俱不俱等。後句方便。合二為力。此偈是說者自法。故不結天名。下並準知。

如來法王出世間(至)此自在名之所證。

初句。是上自在。佛為法王。於法自在故。次句觀也。第三句普也。後句結法。屬人為他說故。然其結名義同法門。恐繁不配。他皆倣此。

佛不思議離分別(至)如是淨眼能觀見。

初句。無功用也。不思議是標。離分別是釋。次句。即不生等相即生等。無即不義。第三句。即行也。長行約要先知法無生。方得成無功用。偈則要無分別。方能見法無生。內證與外用同時。所以二文前後。

如來智慧無邊際(至)大慧入此深安住。

初句明廣。次句明深。即上智慧海也。第三句自見法實故。能令物不迷事理。

如來功德不思議(至)不動自在天能見。

初句。方便定也。次二句。與安樂也。

眾生癡闇常迷覆(至)妙眼能知此方便。

初句。即前癡闇。謂長迷妄境。鎮覆真心也。次句。令觀寂靜。次句因滅無明。則得熾然三菩提。明是前滅義。

如來清淨妙色身(至)善思惟天所觀察。

初二句。即善入無邊境。無邊境。即所應處也。無有比善也。次句無性者。感而應故。無依者。思念寂故。由此能令物不造業。

如來音聲無限礙(至)此樂智天之解脫。

初二句。即普往十方說法。次一句。即不動無依。

寂靜解脫天人主(至)此無礙法嚴幢見。

初句。即入寂靜境。次二句。即普現光明。

佛於無邊大劫海(至)名稱光天悟斯法。

初十一字。即無邊境。為所緣求菩提。即自所悟處。次句。既緣其境。必起通化。前文略耳。

△二廣果天二。初長行得法。

復次可愛樂法光明幢天王(至)說法斷疑解脫門。

普觀等者。此應根授法。明於不知根說法。無果障中得解脫也。斷疑生信。說法果故。謂觀機識病。稱根說法。藥病無謬故。疑除疾愈。

淨莊嚴海天王得隨憶念令見佛解脫門。

隨憶念言。略有二意。一隨念何佛。如名應之。二隨念有淺深。令見佛有麤妙。此於現身。得解脫也。

最勝慧光明天王(至)無所依莊嚴身解脫門。

法性平等者。唯一味也。無所依者。離能所也。莊嚴身者。證真莊嚴。即非莊嚴故。雖現世間。還如法性。不依諸有。此於有依。得解脫也。

自在智慧幢天王(至)安立不思議莊嚴海解脫門。

知世間法者。謂眾生世間。心法各異。知已隨宜。現通說法。故云安立。一念速安。非人天外道所能思議以此莊嚴如來教海。此於安立教法遲鈍障。得解脫也。

樂寂天王(至)不思議佛剎無障礙解脫門。

一毛等者。約偈不思議解脫力也。無礙有二義。一唯就所現。則毛中多剎。自互無礙。二雙就能所。一毛不大。而多剎不小。一多大小。皆無礙也。又由無大小相故。此於取著障。得解脫。

普智眼天王得入普門觀察法界解脫門。

一門攝一切門。名為普門。隨一一門。各全收法界故。於其中。觀察法界深智契達。故名為入。此於隨相中。得解脫。

樂施慧天王(至)出現無邊劫常現前解脫門。

眾生無邊。根器各異。應形說法。種種不同。既根熟不休故。窮劫長現。此於異苦不化生障。得解脫。

善種慧光明天王(至)入不思議法解脫門。

謂觀事入理。理超情表。云不思議。此於諸業報。得解脫。

無垢寂靜光天王得示一切眾生出要法解脫門。

法門無邊。出者為要根器萬品。故出要難思。此於著相。得解脫。

廣大清淨光天王(至)應化眾生令入佛法解脫門。

種種方便。但隨所應。終成種智。名入佛法。以大悲出現。皆等雨故。此於不欲利生。得解脫。上云出要令離妄苦。今云入法令得真樂也。

△二偈頌讚佛。

爾時可愛樂法光明幢天王(至)而說頌言。

觀己眾內三類天者。上五淨居非所被故。十偈次第。一如長行。

諸佛境界不思議(至)廣大意樂無窮盡。

前二句。即所疑境界。境界之言。通分齊所觀。普令者。觀根為說故。生信解者。斷疑也。信佛大用。分齊難測故。斷佛上疑。生其正解。信佛所觀之境。則斷法上疑。亦生正解。謂如有疑云。為存因果。非真空耶。為是空故無因果耶。今明秪由真空。能立因果。因果立故。乃是真空也。第四句。釋一切之言。佛。以利生為意樂故。既該一切。故廣大無盡。

若有眾生堪受法(至)嚴海天王如是見。

初句即憶念。次二句令見佛。

一切法性無所依(至)此義勝智能觀察。

初句。即法性平等無依。次二句。即莊嚴身。謂如法性為嚴。故無依處。

隨諸眾生心所欲(至)此智幢王解脫海。

初句。即了一切世間。次二句即一念安立不思議莊嚴海。

過去所有諸國土(至)愛樂寂靜能宣說。

初二句。即毛孔現剎。上云不思議佛剎。但以橫多。今云過去。乃豎窮前際。皆示現者。如鏡現像。次一句。是無障礙。令應度者見。即佛神通。依佛鏡智而觀。乃法性恒爾。

一切法門無盡海(至)智眼能明此方便。

初二句。即普門。次句。即法界。末句。義兼於入。

十方所有諸國土(至)愛樂慧旋之境界。

初二句。即為一切眾生。種種出現。次句。即無邊劫常現前。謂約機隱顯。佛無去來。故常現也。

佛觀世法如光影(至)善種思惟能見此。

初句。即觀一切世間也。次二句。即入不思議法也。若約理論。深是深非甚。今不壞事而即理。故曰甚深。全攬理以成事。名為幽奧處。兼上二法。常寂然。釋上義也。以諸法即寂故。不可以理事思也。

佛善了知諸境界(至)此寂靜天能悟入。

初二句。示一切眾生。次句顯出要法。

世尊恒以大慈悲(至)清淨光天能演說。

初二句。即觀應化眾生。次句令入佛法。

△三明三禪天二。初長行得法。

復次清淨慧名稱天王(至)解脫道方便解脫門。

即寂普現。名為方便。說即是道。由說入佛解脫海故。此於體用有礙。得解脫也。又方便言。亦通入解脫之方便也。

最勝見天王(至)如光影普示現解脫門。

隨一切等者。謂不能普現得解脫也。光影之言。略有二釋。一謂因光發影。影但似質而不似光。依智現形。形隨眾樂。不隨自智。隨樂。即應名普示現。二水中之月。亦名光影。謂佛月不來。影現心水。影多似月。少似於水。謂水動則流光蕩瀁。水濁則似晦魄臨池。若止而且。清則圓璧皎皎。此亦隨自他意也。此就天王且隨天眾所樂。偈就佛無不應也。

寂靜德天王得普嚴淨一切佛境界大方便解脫門。

佛境界有二。一如如法性。是佛證境。二十方國土。是佛化境。嚴淨亦二。離相息妄。則嚴如境。萬行迴向。則嚴化境。此二無礙。大方便也。此於無巧莊嚴。得解脫也。

須彌音天王得隨諸眾生永流轉生死海解脫門。

謂大悲深厚故。隨入生死。眾生無邊故。永流轉而示導也。此於無大悲捨眾生障。得解脫也。

淨念眼天王得憶念如來調伏眾生行解脫門。

佛調眾生。或折或攝。或兼二行。雖悲願多門。皆令趣無上道。若憶念此。居然受化。不滯於權。此於勝所緣有忘念障。得解脫。

可愛樂普照天王得普門陀羅尼海所流出解脫門。

佛以稱法性之總持。包攝一切總持。故云普門。復能流演無盡。故得稱海。此於聞思有妄失障。得解脫也。

世間自在主天王得能令眾生值佛生信藏解脫門。

謂佛出難值。引之令值。信心難生。勸之令生。信含眾德。所以名藏。下經云。信為寶藏第一財故。此於嫉妬邪見障。得解脫也。

光燄自在天王(至)聞法信喜而出離解脫門。

上令信佛。此令信法。仰依即信。領解便喜。信可趣入。喜則奉行。因得解脫。名而出離。此於迷覆眾生障出離道。得解脫。

樂思惟法變化天王(至)如虗空無邊無盡解脫門。

謂眾生界。法界。調伏界。虗空界。皆無邊無盡。菩薩悲智。以方便界。開示法界。行調伏界。等虗空界。於有限礙障。得解脫故。

變化幢天王得觀眾生無量煩惱普悲智解脫門。

由悲故憐愍。由智故觀察。觀察煩惱。知病行已。化而度之。此於無悲無方便障。得解脫也。

△二偈頌讚佛。

爾時清淨慧名稱天王(至)而說頌言。

十一頌。初十次第如前長行。依梵本列名中。此長行闕第十一天。彼名星宿音妙莊嚴天王。下言妙音者。略而未迴。

了知法性無礙者(至)令眾同歸解脫海。

初二句。是了達方便依法性而現故。後二句。說即是道。說不思議解脫。令眾同歸。

如來處世無所依(至)此勝見王所入門。

初二句。明光影普現。無依故如影。第三句。成上二義。以無生故。如影無依。略不明隨天所樂。

無量劫海修方便(至)寂靜德天之所悟。

初句標方便無量劫修。兼顯大義。次二句。正明方便嚴佛境界。

眾生愚癡所覆障(至)此須彌音之解脫。

初二句。即眾生永流轉。謂無明所盲。覆本淨心。造業受身。故恒居生死。次句。即隨而示之。

諸佛所行無上道(至)淨眼諦觀能悉了。

總相頌佛調生行。初句高。次句深。後句廣。

如來恒以總持門(至)普照天王此能入。

初二句。即普門陀羅尼。次句。即所流出。示教者。示其善惡。教使修行。稱性無偏故。偏而無盡。

如來出世甚難值(至)此自在天之所得。

初二句值佛。次句生信藏。不信即佛難值。正信唯佛能生。既值佛生信。反覆相成。今之一遇。何得不信。

佛說法性皆無性(至)光燄天王能善了。

初二句。即所聞之法。以無性為法之真性。次句。即令眾生信喜出離淨。則出不信濁。成無漏故。

三世如來功德滿(至)如是樂法能開演。

初句。能調伏人。前因此果耳。化眾生界。即調伏行。無邊無盡。為不思議。思惟悅生。是名為入。

眾生沒在煩惱海(至)此化幢王所觀境。

初二句。即眾生無量煩惱。謂利鈍二使。愛見羅剎。皆甚可怖也。次句。以悲愍之。以智令離。

如來恒於大光明(至)此妙音天所入門。

既闕長行。對名略顯。初二句。星宿莊嚴義也。謂佛光流於法界。粲若星羅。次句。即妙音莊嚴。化眾生事。不出三輪。上云妙音。舉一立稱耳。若長行立名。應云得於光現佛輪攝化解脫門。

△四二禪天二。初長行得法。

復次可愛樂光明天王(至)銷滅世間苦解脫門。

二義。一內證真樂。經論共說樂有五種。謂一因。二果。三苦對除。四斷受。五無惱害。無惱害樂。更有四種。謂出家遠離樂。禪定適悅樂。菩提覺法樂。涅槃寂靜樂。今當第四。若通取受字。兼禪定菩提。則含因果。言恒受者。以無所受。受諸受故。若待境界。即非恒也。二而能降下。外建大義。降神現相。除苦因果。此於涅槃體用障。得解脫門。

清淨妙光天王(至)一切眾生喜樂藏解脫門。

謂無緣大悲。與性海相應。拔世憂患故。出生喜樂。無盡名藏。此於惱害心。得解脫。

自在音天王(至)一切眾生福德力解脫門。

修福德因。感依正果。福之力也。雖多人多劫所感。念劫融之頓現。此於時劫。得解脫也。

最勝念智天王(至)皆悉如虗空清淨解脫門。

謂以佛力不動。成住壞三。皆如空劫。常清淨也。此於遷變。得解脫也。

可愛樂淨妙音天王(至)一切聖人法解脫門。

謂信樂佛菩薩法。敬奉修行。則於二障。得解脫也。

善思惟音天王(至)一切地義及方便解脫門。

地謂地智。義謂清淨。即離念超心地也。方便者。教導及入地之由。入住出等也。以無盡辨。演無盡法。故能經劫。

演莊嚴音天王(至)大供養方便解脫門。

通有二義。一現多身與多供。供於多佛。皆稱真故。名大方便。即長行意。二一念八相。徧法界故。名大方便。即偈中意。於上自在。名為解脫。

甚深光音天王得觀察無盡神通智慧海解脫門。

於定慧障。得解脫也。

廣大名稱天王(至)出現世間方便力解脫門。

果滿應機。此於現身化生無堪任性。得解脫。

最勝淨光天王(至)發生深信愛樂藏解脫門。

見佛大願雲。愛樂隨學。此於自輕障。得解脫。

△二偈頌讚佛。

爾時可愛樂光明天王(至)而說頌言。

我念如來昔所行(至)以佛威神令悉見。

前三句。明寂靜樂。通舉因樂。以顯果樂。後句。降現之用。

佛身無相離眾垢(至)此是妙光之解脫。

初句。即所相應海。次句。即能應大悲。大悲荷物。故名為地。次句即生喜藏。憂除故喜。患除故樂。

佛法廣大無涯際(至)自在音天解脫力。

初句能現。次二所現。

佛神通力無與等(至)勝念解脫之方便。

初二句。即普使成住等。次句如虗空清淨。以三災彌綸而淨土不毀故。然三四二偈。似有前却。且順文釋耳。

如諸剎海微塵數(至)此妙音天法門用。

初二句。咸敬奉是愛樂。餘是聖人。次一句。即上法及信受也。

佛於無量大劫海(至)善思音天知此義。

初句。經劫住。次二句。即地義方便。無邊。是一切也。

如來神變無量門(至)此莊嚴音之解脫。

通頌八相普周。略無供養。

威力所持能演說(至)此光音天解脫門。

初句。是前智慧。次句神通。次句無盡及海。以隨根令淨。是深廣故。

如來智慧無邊際(至)廣大名天悟斯道。

初二句。即德海滿足。次句。出現世間。

佛昔修習菩提行(至)最勝光聞大歡喜。

三句。通明前昔誓願力。第四結中。便顯深信愛樂藏。以文云大歡喜故。

△五初禪天二。初長行得法。

復次尸棄梵王(至)所行清淨無染著解脫門。

大用應機故。普徧說法。用而常寂故。行淨無染。得心無行故行淨。了境無相故無染。

慧光梵王得使一切眾生入禪住解脫門。

佛為定境。住定則所見深故。

善思慧光明梵王得普入一切不思議法解脫門。

法海難量。名不思議。一言演盡。名為普入。

普雲音梵王得入諸佛一切音聲海解脫門。

圓音隨類。名音聲海。要無分別。方入佛聲。

觀世言音自在梵王(至)教化一切眾生方便解脫門。

化生。即是趣菩提行故。以宿住智明記。

寂靜光明眼梵王(至)業報相各差別解脫門。

眾生報異。隨業有差。佛示現受。令生正信。

普光明梵王(至)品類差別皆現前調伏解脫門。

於法自在。方能隨類調生。

變化音梵王(至)清淨相寂滅行境界解脫門。

佛身無相等。法性之清淨。現而同化。為寂滅之行矣。

光耀眼梵王(至)無依止常勤出現解脫門。

不著諸有。故能常現。三業無邊。更無可依。

悅意海音梵王得常思惟觀察無盡法解脫門。

觀性無相。猶如虗空。何有可盡。察用隨宜。如擊水文。隨擊隨生。復何可盡。

△二偈頌讚佛。

爾時尸棄大梵王承佛威力(至)而說頌言。

上首觀眾。開成四天。合即梵身即眾。亦有經云。梵眾梵身梵輔梵眷屬。身即是眾。輔即眷屬。

佛身清淨常寂滅(至)譬如空雲如是見。

初句。法身普徧道場。次句。知光說法。次句。行淨無染境相。知行既亡。則大用影像亦寂。後句。通以喻。顯。雲不離空。空不礙雲。以況寂用。

佛身如是定境界(至)此慧光王之所悟。

初二句。入禪之境。如來法身。即是心性。若能觀之。為上定故。次句。示入方便雖多。同入一寂。

佛剎微塵法門海(至)善思慧光之解脫。

初句。即不思議法。次二句。明普入義。以一言說盡故。一言說盡之辨。劫海亦不能窮。顯法無盡也。約能包。則一言說盡。約能久。則劫海莫窮。然一言但說剎塵。未是無盡。設欲一言盡者。則二三兩句相違。一言說盡。劫海更何所演。而得無窮。更有所演。前則不盡。又不可重說。若欲通者。總望則可說盡。隱映重重。則不可盡。如擊水文。小擊大擊徧擊。各隨文生。盡未來際擊。盡未來文生。為難思法也。

諸佛圓音等世間(至)普音梵天如是悟。

圓音之義。文略有三義。一廣無邊。二別詮表。三無分別。如次三句。餘如出現品辨。

三世所有諸如來(至)自在音天之解脫。

初二句。即教化眾生方便行。三世諸佛。皆以利他為向菩提。自清淨業故。次句。前就梵王。故云憶念。今據如來。故身現耳。一毛尚現。何況全身。

一切眾生業差別(至)寂靜光天能悟入。

初句業相差別。次句報相差別。次句現同世間。

無量法門皆自在(至)此是普光之境界。

前二句。即隨類調生。調法自在故。能隨類廣徧。次句顯明前義。無思成事故。

佛身如空不可盡(至)變化音王悟斯道。

初二句。明佛體性。即前清淨寂滅不可盡。下略顯四義如空。次句。佛用應現為行。故皆如化。不失寂滅。

如來身相無有邊(至)光耀天王入此門。

初二句。所現無有邊。次句。勤觀無依著。

法王安處妙法宮(至)此海音王之解脫。

初二句。常思大用無盡。謂安住大悲宮。能現大事故。次句。常觀法體無盡。

△二欲界諸天七。初他化天王二。初長行得法。

復次自在天王(至)無量眾生自在藏解脫門。

謂現眾生前。自在調伏。使其成熟。化法無盡。故名為藏。

善目主天王(至)樂令入聖境界樂解脫門。

觀世樂相皆苦。故應捨。觀世樂性。即入聖樂。

妙寶幢冠天王(至)種種欲解令起行解脫門。

隨樂斷疑。令起正行。

勇猛慧天王得普攝為一切眾生所說義解脫門。

一音普攝諸義。徧於時處。為物而說。

妙音句天王(至)增進自所行解脫門。

倣佛修慈。

妙光幢天王(至)摧滅一切憍慢幢解脫門。

大悲十力。摧彼高慢。而無摧心。故云示現。

寂靜境天王得調伏一切世間瞋害心解脫門。

以智慧光。照諸世間。令離三毒之闇。則無惡趣之果。瞋癡障重故。與偈互陳。

妙輪莊嚴幢天王(至)佛隨憶念悉來赴解脫門。

念佛三昧純熟故。隨念何佛。即能得見。如休捨解脫等。

華光慧天王得隨眾生心念普現成正覺解脫門。

應念現成。

因陀羅妙光天王(至)大威力自在法解脫門。

寂用自在。現世調生。總名威力。

△二偈頌讚佛。

爾時自在天王承佛威力(至)而說頌言。

佛身周徧等法界(至)於法自在能開悟。

初句體徧。次句用周。故能現前。次句教藏能成。後句所成自在。開於法藏。悟深法門。即成熟也。

世間所有種種樂(至)妙眼天王觀見此。

初二句二樂。次句令入。

如來出現徧十方(至)勇猛慧天之解脫。

三四可知。

世間所有廣大慈(至)此妙音天之所得。

三句共顯如來大慈。初二句。舉劣顯勝。次句以喻正顯。謂世慈有相。若須彌之高。大海之廣。終可傾盡。佛慈稱性。若芥子之空。投刃之地。即不可盡。又如空。有普覆常攝。廣容無礙。難壞無盡。略舉一無盡耳。

一切眾生慢高山(至)此妙輪幢之解脫。

文並可知。

如來自在不可量(至)此解脫門華慧入。

初二句。明佛體普徧。無成不成。次句隨眾生心。現成正覺。

無量無邊大劫海(至)此主光天之所悟。

普現十方。即普入一切世間。餘皆威力自在。

△二化樂天二。初長行得法。

復次善化天王得開示一切業變化他解脫門。

為物開示諸行如化。化雖體虗。而有作用。為力業。又從緣無性。而報不亡。

寂靜音光明天王得捨離一切攀緣解脫門。

攀取緣慮。是惑病之本。若心境無得。則捨攀緣。

變化力光明天王(至)令智慧圓滿解脫門。

闇滅智生。如月盈缺。

莊嚴主天王得示現無邊悅意聲解脫門。

梵聲微妙。故云悅意。應徧十方。故云無邊。

念光天王得了知一切佛無盡福德相解脫門。

此義三義。一福德之相。有十蓮華藏世界微塵數故無有盡。二謂清淨慈門等無限。因所生故。一一因果。皆稱真故。一一即無有盡。皆同虗空。三大慈悲行。是福德相。使盲聾視聽等。皆慈善根力故。涅槃經中。有聞讚佛為大福德。怒云。生經七日。母便命終。豈謂大福德相。讚者云。年志俱盛。而不卒暴。打之不瞋。罵之不報。是故我言大福德相。怒者聞而心伏。故慈為無盡福相。然與前義相成。

最上雲音天王(至)過去一切劫成壞次第解脫門。

三達圓智。了三世劫。此就天王。且言宿住耳。

勝光天王得開悟一切眾智解脫門。

此門闕偈。上下文中。屢有開悟。即同法華開示悟入。以開攝示。以悟攝入。謂開示約能化。悟入約所化。彼論云。開者無上義。謂除一切智智。更無餘事。即雙開菩提涅槃。謂以知見之性。為涅槃。知見之相。為菩提。眾生本有。障翳不現。佛為開除。則本智顯故。示者。同義。三乘同法身故。悟者。不知義。不知唯一實事故。今令知成報身菩提故。入者。令證不退轉地故。即是因義。為證初地已上。為菩提涅槃因故。廣如彼釋。

妙髻天王得舒光疾滿十方虗空界解脫門。

稱性之光。有何難徧。

喜慧天王得一切所作無能壞精進力解脫門。

謂契理具修。長劫無倦故。眾魔外道。所不能摧。

華光髻天王得知一切眾生業所受報解脫門。

善惡等殊。苦樂等異。皆知性相。

普見十方天王(至)眾生形類差別解脫門。

無邊品類。一毛頓現。更無來去。尤顯難思。

△二偈頌讚佛。

爾時善化天王承佛威力(至)而說頌言。

脫於第七。唯有十偈。

世間業性不思議(至)一切眾生差別業。

初句總。次句開示。後二句顯如化力。差別業者。果不亡故。

種種觀佛無所有(至)此法寂音之所見。

初句所攀緣。後二無得。然緣境有二。一真。二妄。真佛有緣亦成妄惑。況於妄耶。種種觀者。五求不得故。謂佛有耶。常見為惑。謂佛無耶。耶見深厚。四句百非。所不能加。故無所有。非唯一佛。十方亦然。應化示現。非真實故。求實無得。即見真身。真即無緣。佛尚應捨。何況餘境。

佛於劫海修諸行(至)入此解脫莊嚴主。

三四可知。

世間所有眾福力(至)此念光天所觀見。

初二句。福德相。次句。無盡相。相好經云。盡人中福。不及一天。乃至云盡世間。不及如來一相等。

三世所有無量劫(至)最上雲音所了知。

約天之智普知。約佛一毛能現。

十方虗空可知量(至)妙髻天王已能悟。

初二句。明毛孔過空。謂靈智證理。非如虗空。真理超事。故亦非比。無限理智。不可分析。隨其少分。則融攝重重。故一毛之量。便越虗空。次句別示越相。謂毛孔不大而無涯。即廣陋無礙故。杜絕思議之境。前即光外展。今即一毛內廣。文綺互耳。一毛本自徧空。十方豈得難滿。

佛於曩世無量劫(至)喜慧能知此法門。

初句長時修。次句無餘修。次句無間修。具此三修故。進力難壞。而言廣大波羅蜜者。至第五經釋。

業性因緣不可思(至)此是華光之入處。

初句。總顯業之性相。即緣生果報之不亡。便是無性之非有。故不可有無思也。次句。佛如是說。天如是知。次句。以法性示業性。

汝應觀佛一毛孔(至)此普見王之所了。

初二句。小一現大多。為一難思。次句。現時不來。不現不去。又難思也。

大方廣佛華嚴經疏卷第七

大方廣佛華嚴經疏卷第十一(入第五經)

清涼山沙門　澄觀　述

晉水沙門　(淨源)　錄䟽注經

△自下第二同生眾三。初普賢菩薩得一切法門二。初長行二。初總標所入。

復次普賢菩薩摩訶薩入不思議解脫門方便海。

指陳法體。言不思議者。謂數過圖度。理絕言思故。言方便海者。謂不動真而成事。巧以因門契果。故云方便。

入如來功德海。

辨法巧能。謂證入因圓。趣入果海故。然前後但明以別入總。故各得一解脫門。猶如百川一一入海。今明以總入總。如海入海。故得難思解脫門。復稱能入為方便海。以普賢是同異二眾之上首故。

△二別顯十門。以彰無盡。

所謂有解脫門(至)調伏眾生令究竟出離。

嚴土調生。謂隨所化眾生。取佛土故。一切佛土者。豎通四土。橫該法界。橫豎相融。故一塵一剎皆廣大嚴淨。故云一切。演最妙法。故令所調究竟出離。

有解脫門名普詣一切如來所修具足功德境界。

佛徧塵道。詣彼修德。乃了彼境。

有解脫門名安立一切菩薩地諸大願海。

通辨安立菩薩六種功德。一位。二願。餘四在偈。

有解脫門名普現法界微塵數無量身。

身普應機。演所證法。

有解脫門名演說徧一切國土不可思議數差別名。

國土不同。所敬各異。故隨宜立稱。成益不空。如名號品。

有解脫門(至)悉現無邊諸菩薩神通境界。

塵中現身。說菩薩行境。

有解脫門名一念中現三世劫成壞事。

以時隨法。融令三世劫。及劫中成壞。一念中現。無所障癡。然事通能所。能成壞事。謂火水風。所成壞事。天地萬象。

有解脫門名示現一切菩薩諸根海各入自境界。

菩薩根海雖繁廣多類。但能入自所知境界。豈能測量佛無邊法。則顯前來眾海。未測佛德。普賢能知此理。

有解脫門(至)化現種種身徧無邊法界。

明如來身體同虗空。用周法界。

有解脫門(至)入一切智廣大方便。

攝因成果。故云一切菩薩行入一切智也。妙音宣此。故云顯示。此亦別釋標中第二句。

△二偈頌。

爾時普賢菩薩(至)普觀一切眾會海已即說頌言。

佛所莊嚴廣大剎(至)雨不思議最妙法。

前半嚴淨佛國。後半調伏眾生。兼顯人法為嚴之義。佛子有三。一者外子。謂諸凡夫。未能紹繼佛家。事故。二者庶子。謂諸二乘。不從如來大法生故。三者真子。謂大菩薩。從大法喜。正所生故。此言清淨。意顯第三。最妙法者。揀非權小。昔以妙法淨所化心。故所感土亦有清淨佛子。來生其國。還雨妙法。

如於此會見佛坐(至)所有國土皆明現。

前半明總徧別中。後半明體用無礙。亦是總徧總中。

顯示菩薩所修行(至)令諸佛子入法界。

此四句即前四義。一修十勝行。二起十方便。三所證十如。四正證法界。成薩婆若。地位為總。餘五為別。

出生化佛如塵數(至)廣大無邊悉開演。

前半普現身。後半演所證。

如來名號等世間(至)能悉了知甚為難。

上四可知。

佛如虗空無分別(至)悉坐道場成正覺。

初句智身。次句知身等法界。後二句化用等法身之周徧。略舉正覺。實通一切。故上云種種。

佛以妙音廣宣暢(至)盡與如來平等法。

三句攝因。後句成時。

△二十普菩薩各得一法門。第一菩薩。前列名中無。以前與普賢。共為十普。今普賢別說。故加為十。以表圓足。然偈文具十。長行中第七菩薩及法門俱脫。又脫第八菩薩法門及第九菩薩名。至文當知。初長行。

復次淨德妙光菩薩(至)莊嚴道場解脫門。

嚴處說法。皆名為嚴。

普德最勝燈光照菩薩(至)不思議眾生界解脫門。

塵塵皆成正覺。已為無盡。方是正覺一門。有如是等無量成正覺門。如出現品辨。隨所成正覺門。調生亦爾。故云成熟不思議眾生界。

普光師子幢菩薩(至)出生一切佛國土解脫門。

修行福海。嚴出剎海。

普寶燄妙光菩薩(至)神通境界無迷惑解脫門。

以深妙智。觀難思境。故多處不迷。多劫不厭。

普音功德海幢菩薩(至)示現一切佛土莊嚴解脫門。

如一逝多林會。頓現一切淨土。會會皆爾。念念現殊。

普智光照如來境菩薩(至)甚深廣大法界藏解脫門。

法界含攝無盡。故名為藏。觀佛法界之身。一毛即無分限。七梵本中。名普覺悅意聲菩薩。得親近承事一切佛供養藏解脫門。謂佛昔行因。無佛不供。今成佛果。無眾不歸。猶如百川馳流趣海。

普清淨無盡福威光菩薩(至)菩薩無邊行門解脫門。

準梵本。應云普清淨無盡福威光菩薩。得出生一切神變廣大加持解脫門。謂徧剎充塵。劫窮來際。皆佛加持之力。九梵本中。即普寶髻華幢菩薩。得普入一切世間行出生菩薩無邊行門解脫。門即今經中威光菩薩法門是。由脫第八法門及第九菩薩之名。遂令第九法門繫於第八之下。譯者之謬矣。謂若無大悲不入生死。則不能出菩薩行門。如不入海安能得寶。此即化他成己。

普相最勝光菩薩(至)出現一切諸佛境界解脫門。

即依體起用。

△二偈頌。

爾時淨德妙光菩薩摩訶薩(至)即說偈言。

十方所有諸國土(至)一切苦難皆消滅。

頌文前已配釋。欲表菩薩法門互入。故不結法屬人。後段亦然。

△三十異名菩薩亦各得一法門二。初長行。

復次海月光大明菩薩(至)一切佛國土方便解脫門。

得成菩提四種方便。一地位。二度行。三調生。即行位所作。四嚴剎。通二利因果也。或一地一度滿。或地地諸度滿。此一為總。下九皆別。然不出上四。多顯調生。

雲音海光離垢藏菩薩(至)種種差別處解脫門。

徧轉法輪。

智生寶髻菩薩(至)現清淨大功德解脫門。

普示滅惑。

功德自在王淨光菩薩(至)種種莊嚴解脫門。

普嚴場會。

善勇猛蓮華髻菩薩(至)顯示一切佛法解脫門。

以法隨機。

普智雲日幢菩薩(至)永住無量劫解脫門。

為物永存。

大精進金剛臍菩薩(至)一切無邊法印力解脫門。

法印悟物。

香燄光幢菩薩(至)乃至成就智慧聚解脫門。

頓顯始終。

大明德深美音菩薩(至)一切大願海解脫門。

同佛往修。

大福光智生菩薩(至)徧法界甚深境界解脫門。

光顯如來難思之境。

△二偈頌。

爾時海月光大明菩薩(至)即說頌言。

諸波羅蜜及諸地(至)悉稱其根而雨法。

文並可知。

真如平等無相身(至)普應十方而演法。

初句所證性淨法身。言無相者。示真如相。身即體義。在纏不染。出障非淨。凡聖必同。故云平等。次句出纏法身也。真如出煩惱障。故云離垢。出所知障。故云光明。又塵習雙亡。故云離垢。真智圓滿。故曰光明。淨法身者。揀於在纏。後半體用無礙身。由出纏故。應用無方。約理則體用無礙。約用則止觀雙運。故得果則寂照為身。即用之體故寂。即體之用故智。體用既無。不在佛身。有何量耶。故能普應十方。此句正顯化用。故經云。水銀和真金。能塗諸色像。智慧與法身。處處應現往。即斯義也。

法王諸力皆清淨(至)一切國土皆明顯。

△八座內眾流十。初明出處。

爾時如來師子之座(至)如是一切莊嚴具中。

座即是總。寶等為別。如是下結廣從略。非獨輪等。故云一切。所以此能出者。良以座該法界。依正渾融。一一纖塵。無不廣容。普徧座所徧剎。恒在座中。故從中出。非是化也。若約法空之因及法空之座。則萬行為嚴。能生菩薩。

△二顯眾類。

一一各出佛剎微塵數菩薩摩訶薩。

皆是菩薩故。

△三列眾名。

其名曰海慧自在(至)善勇猛光明幢菩薩摩訶薩。

出處既多。名亦多種。略舉上首十名耳。即如次十方。

△四結眾數。

如是等而為上首有眾多佛剎微塵數同時出現。

嚴具非一。故有眾多剎塵。

△五興雲供。有標列結。

此諸菩薩各興種種供養雲(至)有佛世界微塵數。

△六供眾海。

彼諸菩薩一一皆興(至)於一切道場眾海相續不絕。

眾多菩薩。各興剎塵供雲已。重疊難思。況相續不絕。而諸供具皆稱雲者。乃有多義。謂色相顯然。智攬無性。從法性空。無生法起。能現所現逈無所依。應用而來。故來無所從。用謝而去。故去無所至。而能含慈潤。霔法雨益萬物。重重無礙。有雲像焉。上下諸文。雲義皆爾。

△七敬遶佛。

現是雲已右繞世尊經無量百千帀。

順向殷重。瞻望不足。乃至百千。

△八坐本方。

隨其方面去佛不遠(至)各於其上結加趺坐。

參而不雜也。如師子子。亦名師子。故菩薩座亦名師子。自他自坐者。自心智現。自安處故。諸佛菩薩坐。多加趺者。為物軌故。智論引偈云。若結加趺坐。身安入三昧等。

△九歎其德能。有十二句。分二。初總。

是諸菩薩所行清淨廣大如海。

△二別別顯。一一各是一種清淨廣大。略束為三。初三明三業清淨廣大。

得智慧光照普門法(至)能入一切辨才法海。

一智證普法。二身隨佛行。三語入辯海中。一義求。亦通三業。

△二三明得法清淨廣大。

得不思議解脫法門(至)悉能容受一切法海。

一獲自分解脫。二住勝進果位。三徧具諸持普門地。言即同經初。已踐如來普光明地。

△三五明福智清淨廣大二。初二正明。

善住三世平等智地已得深信廣大喜樂。

一智安理事。故云善住。二福無不修。故生信喜。然三世平等。經初已明。今更略示。謂依生及佛。善住平等。且依佛說。佛佛平等。法身智身。無增減故。若依眾生。生生平等。煩惱業苦有支皆等。

若生佛相望者。凡夫現在等佛過去。進修得果等佛現在。成佛究竟等佛常住。此約三世互望。煩惱佛則本有今無。眾生則本無今有。菩提則眾生本有今無。諸佛則本無今有。約迷悟異。則說本今。涅槃之性。非三世攝。故知三世有法。無有是處。

若以性淨而說。則佛與眾生。現今平等。而不妨迷悟之殊。是故三乘亦有差別。亦無差別。眾生寂滅即是法身。法身隨緣即是眾生。故寂滅非無之眾生。恒不異真而成立。隨緣非有之法身。恒不異事而顯現。是故染淨三世一切諸法。無不平等。況稱性互收。如是解者。名為善住一切智地。如地能生。終歸於地。萬法依於佛智究竟。還至一切智也。

△二三重顯。

無邊福聚極善清淨(至)所有佛興咸勤供養。

一淨前福障。故令諸福無邊清淨。二成上智慧。由觀法界虗空。三近勝緣。故成前二。

△十說偈讚佛。十菩薩各別說偈。即為十段。就初歎佛身座二。初五歎佛身具德。

爾時海慧自在神通王菩薩(至)即說頌言。

諸佛所悟悉已知(至)寂然而住同瞻仰。

一讚智慧。二讚功德。三神通。四因深。五果勝。

△二五歎所坐嚴麗。

摩尼寶藏放光明(至)如是座上佛安坐。

此眾既從座現。故多歎座。

△二歎座及地。文分三別。初四直歎座。

爾時雷音普震菩薩(至)觀一切道場眾海即說頌言。

世尊往集菩提行(至)稱讚如來坐於座。

△次三歎於場地。即轉顯座嚴。

佛功德量如虗空(至)一切眾生不能了。

此一總顯因深德廣故。嚴事難思。

金剛為地無能壞(至)悉以光瑩如來座。

初七句別顯。末後一句結瑩寶座。

△後三歎地上之嚴。

地神歡喜而踊躍(至)以佛威神故能爾。

前二地神興供嚴。後一佛力展轉嚴。

△三獨讚場地殊異德二。前五德用圓備。

爾時眾寶光明髻菩薩(至)即說頌言。

世尊往昔修行時(至)寶枝雜布為嚴好。

△後五法化流通。

汝等普觀於此地(至)如佛座上所應演。

九會五周之文。一化隨宜之說。已具演於場地之中。

一一法門咸具說(至)是故其地皆嚴淨。

△四歎佛所處宮殿二。初一總明。

爾時大智日勇猛慧菩薩(至)即說頌言。

世尊凝睟處法堂(至)其身普現十方土。

次段讚處彰人。故此偈標人顯處。凝者嚴整之貌。睟者視也。謂肅然而視。

△後九別明二。前四明宮殿體攝眾德。即廣其前半。

如來宮殿不思議(至)佛坐其中特明顯。

宮殿雖耀。佛坐增明。即廣前炳然。照耀宮殿中也。

摩尼為柱種種色(至)智海於中湛然坐。

略辨七嚴。結以智海。廣上凝睟。處法堂也。謂內持寶柱。簷垂金鈴。外列門階。上羅華帳。寶樹交映。寶瓔周垂。為七嚴也。闥小門也。洞達也。如雲布者。重重無量次第相承也。上云凝睟。則目視不瞬。特由內無識浪。故云智海湛然。

摩尼為網妙香幢(至)超世正知於此坐。

羅以寶網。列以香幢。布以燄明。覆以嚴具。結云超世。即廣上世尊處法堂也。光如雲布者。若彩雲向日。上下齊明也。

△後五明妙用自在。即廣其後半。

十方普現變化雲(至)如是皆從佛宮現。

羅身雲以調生。正顯前文現十方土。

摩尼為樹發妙華(至)莫不於中現其影。

寶樹現三世之嚴。

處處皆有摩尼聚(至)棟宇莊嚴極殊麗。

略舉多嚴。

如來宮殿不思議(至)一一皆有如來坐。

即上諸嚴卷攝多嚴。重重佛坐。

如來宮殿無有邊(至)莫不向佛而來集。

結歎無盡主伴雲會。

△五通讚場樹自在德二。初一總顯。

爾時不思議功德寶智印菩薩(至)即說頌言。

佛昔修治眾福海(至)道場嚴淨無諸垢。

謂宿因願力。深廣難思。神通現緣。生果嚴淨。

△後九別顯三。初五歎樹具德嚴場。

如意珠王作樹根(至)於道場中普嚴飾。

初二身幹森聳。次二枝葉蔭映。後一華果芬暉。

△二歎場地蓮網。

汝觀善逝道場中(至)鈴音鐸響雲間發。

謂蓮華布地。則下轉光輪。寶網羅空。則雲間響發。

△三歎樹自在。

十方一切國土中(至)眾會聞音咸得見。

初一收入。後二出生。

△六雙歎場樹備德自在法化宣流二。前九偈各顯一門。

爾時百目蓮華髻菩薩(至)即說頌言。

一切摩尼出妙音(至)莫不調伏令清淨。

△後有一偈。結嚴周徧。

如來往昔普修治(至)一一莊嚴無量種。

△七歎佛十力功德。一頌一力。下諸經文屢明十力。是佛不共之德。佛佛等有。菩薩緣此發心。梵行品云。復應修習一一力中。有無量義。□應[言*恣]問。故不可不知。然大般若五十三。顯揚第四。對法第十四廣辨。

今略以七門分別。一立意。二釋名。三自性。四作業。五次第。六差別。七釋文。然了其名。則知作業。對文料揀。差別易見。故將作業差別。并釋別名。並於釋文中顯。

今初立意者。智論意云。顯佛大人。有真實力。令外道心伏。二乘希向。菩薩倣之。能成辦大事。終獲其果。故須辨之。

如來唯一諸法實相智力。此力有十種用。故說為十。謂於十境皆委悉正知故。

由時品類。相續分別。有無量力。度人因緣。故但說十。足辦其事。謂以初力知可度不可度。次業力知有障無障。以定力知味著不味著。以根力知智多少。以欲力知所樂。以性力知深心所趣。以至處力籌量眾生解脫門。以宿命力分別先所從來。以生死力分別生處好醜。以漏盡力知眾生得涅槃。佛以此十。度生審諦。故但說十。

第二釋名。初總後別。今初總名。力者。能摧冤敵義。不可屈伏義。故說名力。瑜伽云。與一切種。饒益一切有情。功能具相應。故畢竟勝伏一切魔冤。大威力故。說名為力。對法云。善除眾魔。善記問論。故十名力。十者是數。帶數釋也。

別名至文當釋。

三自性者。瑜伽五十七云。佛具知根。慧根為體。對法論云。若定若慧。及彼相應諸心心所為性。菩薩地總以五根為性。統其文義。應具六種。一最勝體。故決擇分中慧根為性。二引生體。對法兼定。三剋實體。菩薩地云。五根為性。由慧勝故。且說十方慧為自性。所以但言。處非處等智力。不言信進等力。四相應體。對法兼取相應心法。四蘊為性。五眷屬體。五蘊為體。定共道共無漏色等。助為體故。此雖無文。理必應爾。遮犯戒垢。助摧冤故。六依此經融一切法。以為其性。無礙法界理應爾故。

四作業者。即是辨相。至文當顯。

五次第者。諸文或有前却。各有所由。此文所列次第。與十住全同。淨行品則界在解前。梵行品禪定解脫當其第三。宿命居天眼之後。餘同此次。瑜伽四十九及智論二十七。亦禪居第三。餘同此次。

且依論明次第者。智論云。初力為總。餘九為別。於初力中。分別有九。故初一力通知萬法。下九展轉開之。謂初令知因緣果報。故起業力。次煩惱故縛。淨禪定解脫故解。令去縛就解。次根有利鈍。鈍者為有造業。利者為不生。故集業由善惡二欲。成上下根。此二種欲由二種性。以有種種性因緣故。行二種道。謂善道惡道。次知其過去。審彼未來。次方便壞其因緣。果報相續。故說漏盡。瑜伽乃有多門次第。廣如第五十說。

上來依論次第。而今禪居第七者。二論梵行為對自業。有離欲不離欲。故禪居第三。此經十住為對徧趣行。有清淨不清淨。故居第七。若習欲成性。即界居欲後。若由性起欲。則界居欲前。若執常者。先說宿住。若為執斷。先辨天眼。餘無別理。故經論皆定。

六差別者。謂此十力展轉相望。亦有差別。亦無差別。至文當明。

七釋文。然此經宗異義皆融攝故。一一力中具攝十力。乃至包盡法界。是以宿命乃云智包三世。天眼則見盡法界。非唯見盡。佛眼如空。即是法界。非唯智包。亦能毛孔頓現業力。即觀法性。豈唯但是有為。約門有殊。故他宗不壞。

△文十。初是處非處智力。

爾時金燄圓滿光菩薩(至)即說頌言。

佛昔修習菩提行(至)此是如來初智力。

謂善因樂果。斯有是處。善因苦果。無有是處。惡因苦果等。例上可知。處者。建立義。依義。起義。能建立果。與果為依。能起果法。故立處名。於此正知。故名智力。

其作業者。即如實知因之與果。及能降伏無因惡因種種諍論。既徧知已。可度者度。不可度者為作因緣。

文中上半往因。下半顯智力。於諸境界。正解明了。即辨此力。通知一切法也。

△二過未見在業報智力。

如昔等觀諸法性(至)普徧十方能具演。

瑜伽名自業智力。今言一切業者。謂於三世中。善等三業。及順現等。皆名自業。於自所作。受用果業。如實知故。

與初何別。若正了知所造善等業。感愛等果。此由初力。若了能造善惡等業。感愛等果。是自業力。

文中上半往因。下半現果。

△三根勝劣智力。

往劫修治大方便(至)故佛能成根智力。

謂信等五根。此輭中上。名為勝劣。於此正知。及能於彼。如應如宜。為說正法。即是作業。

偈中。三句往因。一句今果。

△四種種解智力。

如諸眾生解不同(至)佛以智力能如是。

亦名勝解。謂若從他起信。以為其先。或觀法以為。其先。成輭中上。愛樂名種種勝解。亦名為欲。欲謂信喜好樂。如或貪財利。或好名聞。好定好慧。種種不同。如來正知。令捨不淨。增長於淨。

此與前根何異。根約宿成。智有多少。解約現起。好樂不同。論云。若照諸根為先。彼彼法中。種種音樂。是根智力。若正分別意樂差別。是解智力。在文可見。

△五種種界智力。

普盡十方諸剎海(至)悉能顯現毛孔中。

界即性也。謂或一二三四五乘性等。或貪瞋癡等分行等。乃至八萬四千行。名種種性。

性即種子。解即現行。故智論云。性名積集相。又九十云。性內欲外。用性作業。必受果報。欲或不爾。瑜伽云。若照勝解所起相以種子。此由解力。若照即彼種子差別。由界智力。若習欲成性。復云何別。欲唯大地一數。性通諸數。即寬陿不同也。智論云。習欲成性。性名深心事。欲名隨緣起。

若性即種子。與根何異。根唯信等優劣。性通善惡不同。以信等望果寬長。能生人天三乘聖道。為道之根。

三善根但是翻對。不望果義。尚不名根。況性通於惡。豈得同耶。

偈云悉能顯現毛孔中者。謂非唯佛智。如空包納。眾生之性。毛孔內空。亦現眾生之界耳。

△六一切至處道智力。

一切處行佛盡知(至)悉能開示令現了。

論名徧趣行智力。徧即一切。趣即至也。行即道也。謂諸眾生種種所行。若出離行不出離行。各能至果。如行有漏行。至五道中。行無漏行。至涅槃果。名徧趣行。

若知如是種類行跡趣入。此由界智。若知即彼行跡一切品類。如是行跡能令雜染。如是行跡能令清淨。此由徧趣智力。

初力處對非處。此中但明至處。又初力指因為得果之處。此約果是酬因之處。故不同也。

經中初句總標。次云一念即能知迅速下十二字。所知時處。後一句委悉開示。

△七禪定解脫三昧智力。

禪定解脫力無邊(至)普使滌除煩惱闇。

淨行品中加於染淨。通漏無漏。故佛皆善知。及知依此所得諸果。故名智力。

此與自業智力何別。若了諸有。能修諸定。即彼能入而非所餘。名自業力。若了即依如是靜慮等定。現三神變。無倒教授所化有情。此由靜慮智力。

偈中上半所知。下半善用。言佛為示現者。示其諸定。現三神變。令有情喜。使滌煩惱。即令去染而得清淨。

△八宿住隨念智力。

佛智無礙包三世(至)所現皆由隨念力。

謂過去境本生本事。住宿世故。名為宿住。於此宿住而起隨念。念俱行智。名宿住智力。

瑜伽云。若知前際隨念一切趣因。是徧趣力。若知前際名姓苦樂果等事。名宿住力。

此與智論云何會釋。謂論云。但知宿命所經。不知業因緣相續。但名為通。凡夫亦得。若兼知業因緣相續。則名為明。二乘能得。若知上二無量無邊。則名為力。斯則力亦知因矣。

故應通云。若但知因。是徧趣力。若雙知者。即宿在力。瑜伽為對徧趣之因故。但云果耳。

文中初句標能念。智包三世者。三世全在佛智之中。況於隨念。不知三世。從門別故。但云宿住。剎那悉現。即包現之時極促。現毛孔中。即能現之處至微。第三句即所現所念之事。廣第四句結歸智力非唯能念。亦能現也。

△九天眼智力。

佛眼廣大如虗空(至)彼眼無量佛能演。

獨此從所依。以立名也。若從境者。瑜伽名生死智力。謂死此生彼。墮善惡趣。大小好醜。皆能正知。

知前際生死。名為宿住。要知後除。得此力名。今文乃云。佛眼者。苦約五眼。餘眼在佛。皆佛眼故。此等經□。今依十眼。佛眼能見如來十力故。故此一力即攝十力。舉一為例。餘九皆然。

文中初句體大。次句用廣。次句用勝。以無等故。後句結其甚深。故唯佛能演。既言普見法界。非局未來。約宗別故。於未來門。普見法界也。

△十明漏盡智力。

一切眾生具諸結(至)悉以方便令除滅。

於自解脫。無惑無疑。亦知眾生漏盡涅槃。於此正知。名為智力。

文中初二句所斷。諸結即現行。隨眠即種子。習氣即餘習。二乘不能盡習。亦不能盡他漏。故不名力。後半顯佛能滅。

然上十力。智即是體。力即是用。然智即力。更無別性。此中宿住隨念相應智力。是鄰近釋。自餘從境皆依主釋。設天眼從所依。亦依主釋。若宿住是境。隨念相應智力。亦依主釋。然此十力望於自事。各於自事中大。如水能淨。如火能燒。各有自力。若約總攝。初力為大。若約辦得涅槃。漏盡為大。若以無礙解脫而為根本。則平等平等。

大方廣佛華嚴經疏卷第十一

大方廣佛華嚴經疏卷第十二(入第五經卷末)

清涼山沙門　澄觀　述

晉水沙門　(淨源)　錄疏注經

△八歎佛往修十度行滿。今得果圓。十一頌分二。初一總明。

爾時法界普音菩薩摩訶薩(至)即說頌言。

佛威神力徧十方(至)昔所滿足皆令見。

佛威神力。略有三類。一者俱生力。謂風不動衣等。二者聖威力。謂通明等種種功德。三者法威力。謂波羅蜜圓滿法力。令五根中無諸非淨。四支百節有無量力。故名堅固不可壞身。法身常身。無邊之身。言徧十方者。即無邊身。廣大示現。謂變化身。無分別者。平等智身。大菩提行者。波羅蜜身。昔所滿足者。眾行先成。皆令見者。大果今出。

△二有十頌別顯。一頌一度。皆上半往修因。下半今得果。

十度之義。十行十地。一經始末。亦多辨之。須粗識其相。略啟十門。一釋名。二出體。三辨相。四建立。五次第。六相攝。七修證。八約教。九觀心。十釋文。

今初又二。先通名。後別稱。通名波羅蜜多者。唯識云。要七最勝之所攝受。方可建立波羅蜜多。一安住最勝。謂要安住菩薩種性。二依止最勝。謂要依止大菩提心。三意樂最勝。謂要慈愍一切有情。四事業最勝。謂要具行一切事業。五巧便最勝。謂要無相智之所攝受。六迴向最勝。謂要迴向無上菩提。七清淨最勝。謂要不為二障間雜。即三時無悔。若七隨闕。非到彼岸。故此十度各四句分別。其別稱。及出體。三辨相。至文當釋。

四建立者。為十地中對治十障。證十真如。故但有十。為對六蔽。漸修佛法。漸熟有情。故但說六。六中前三增上生道。感大財體及眷屬故。後三決定勝道。能伏煩惱。成熟有情及佛法故。又前三饒益有情。施財不惱。忍彼惱故。後三對治煩惱。勤修加行。永伏永滅故。又由前三故。不住涅槃。由後三故。不住生死。能為無住涅槃資糧。後唯四者。助六令滿。方便助前三。願助精進。力助靜慮。智助般若。如深密說。

五次第者。謂由前前引發後後。及由後後持淨前前。又前前麤後後細。易難修習。次第如是。

六相攝者。此十一一皆攝一切波羅蜜多。互相順故。般若論云。檀義攝於六。資生畏法等。智論云。有未莊嚴波羅蜜即不攝者。有已莊嚴波羅蜜即相攝者。今此經文必具攝十。若但說六。六攝後四。若聞為十。第六唯攝無分別智。後四皆後得智攝。

七修證者。五位通修。佛方究竟。十約因位。總有三名。謂初無數劫。施等勢力尚微。被煩惱伏。但名波羅蜜多。第二劫去。勢力漸增。能伏煩惱。名近波羅蜜多。第三僧祇勢力轉增。能畢竟伏一切煩惱。名大波羅蜜多。故上下文中。屢言廣大波羅蜜也。

八約教者。諸教可思。此教要復一一融攝。徹果該因。

九觀心者。可以意得。

十釋文分十。初施度。

昔於眾生起大悲(至)能令見者生歡喜。

輟己人惠。名之為施。即以無貪及所起三業。而為其性。

此有三種。謂財法無畏。上半因中大悲行施。已該此三。此悲亦是七最勝中前三最勝。下半果中財能資身。無畏益心。法資法身。故得果身。身最殊妙。三皆悅物。故見者必喜。亦由具七最勝。故身殊妙也。

△二戒度。

昔在無邊大劫海(至)普滅世間諸重苦。

防非止惡。名之為戒。即受學菩薩戒時三業為性。

戒有三種。律儀攝善。得淨身果。攝眾生戒。能除物苦。徧十方者。無作戒身等眾生故。

△三忍度。

往昔修行忍清淨(至)普放光明照十方。

堪受諸法。未能忘懷。名之為忍。此約生忍。又忍即忍可。忍即是慧。雙忍事理。即以無瞋精進審慧及彼所起三業為性。

忍亦有三。謂耐冤害忍。安受苦忍。諦察法忍。偈云信解真實。即諦察法也。色相圓滿。前二忍果。放淨光明。第三忍果。

△四精進。

往昔勤修多劫海(至)悉現菩提樹王下。

練心於法。名之為精。精心務達。目之為進。以勤及所起三業為性。

亦有三種。一被甲。二攝善。三利樂。初句通前二。以被甲精進。瑜伽釋云。設千大劫為一日夜。處於地獄。為脫一眾生故。次句即第三。下半通三果也。因既離身心相故。果能身徧十方。

△五禪那。

佛久修行無量劫(至)煩惱障垢悉除滅。

梵云禪那。此云靜慮。即以等持為性。

亦有三種。謂安住。引發。辦事。既引起神通。辦利生事。故見者深喜。現法樂住。諸惑不行。又資慧斷惑。故見者惑滅。

△六般若。

如來往修諸行海(至)克殄一切愚癡暗。

般若梵言。此翻為慧。推求諦理。名之慧也。此及後四。皆擇法為體。

亦有三種。一生空無分別。二法空無分別。三俱空無分別。攝論以加行正體後得為三。約六度說。瓔珞以照有照無及照中道。而為三者。唯約法空。三觀之義。至下當明。

慧導萬行。故云修諸行海。言具足者。具上三也。因如有目。故果獲身智二光。能滅諸暗。

△七方便。

種種方便化眾生(至)無邊際劫不休息。

方便即善巧也。方謂方法。便謂便宜。

上四但各二種。今初謂迴向方便。拔濟方便。文云。種種化生。即拔濟善巧。所修成就。兼於迴向菩提。所化無邊。果得十方橫徧為物。取果豎窮來際不休。

△八願度。

佛昔修行大劫海(至)盡未來際救眾生。

願者即希求要誓。有義即以欲勝解。及信為性。亦有二種。謂菩提願利樂他願。由初願故。出現世間。由後願故。設生不息。

△九力度。

佛無量劫廣修治(至)普現十方諸國土。

力者。不可屈伏故。隨思隨修。任運成就。亦有二種。謂思擇修習。今言法力。即思擇諸法。而修習故。攝論云。由此二力。令前六度無間現前。經云成自然力。即無師而成。不習而無不利。何能壞哉。

△十智度。

佛昔修治普門智(至)舒光普照十方剎。

決斷名智。謂如實覺了。亦有二種。謂受用法樂智。成熟有情智。無性論云。由施等六。成立此智。復由此智。成立六種。名受法樂。由此妙智。能正了知。此施戒等饒益有情。經云普門智。總含二智。別配初句。即成熟有情。次句即受用法樂。此二無二。故成無礙力。舒光普照。

△九述菩提樹摩尼果中。歎佛往修十地行果。十一頌分二。初一總舉。

爾時雲音淨月菩薩(至)即說頌言。

神通境界等虗空(至)摩尼果中咸具說。

謂佛果大用。由昔地行。及結說處。餘十次第各述一地。地義當品廣明。今皆略述而已。

清淨勤修無量劫(至)普見十方無量佛。

略述四義。一加行多劫。諸論皆說地前。為一僧祇。已為無量。更有異說。恐厭繁文。二標入地名。三出生廣智。謂生如來家。見法實性。得妙觀察平等性智故。四普見佛海。同下願智果中。

一切法中離垢地(至)供養無邊諸佛海。

一舉法標名。二別地行相。三修行時分。四供佛多少。

積集福德發光地(至)摩尼果中如是說。

一舉法標名。世間中極。云積福德。二修諸禪定。三忍度偏多。四聞持廣博。

燄海慧明無等地(至)如佛所治皆演暢。

一歎慧標名。世無等故。二了道品境。異凡夫故。三起慈悲。異小乘故。四成淨身土。離身見故。

普藏等門難勝地(至)如佛所淨皆能說。

一標入地。謂積集福智。故云普藏。十平等心。故曰等門。二標地名。三真俗極違。會令相順。四諦法俗境。無平等觀。

廣大修行慧海地(至)樹中演暢此法音。

一歎行。二標名。三正顯行相。即了緣起法。四地用。得十空三昧。

周徧法界虗空身(至)昔所遠行今具演。

一先標果用。二照達羣機。三雙行巧攝。四寄行標名。

一切願行所莊嚴(至)此無等地咸宣說。

一別地行相。二明淨土果。三略釋地名。四歎地結說。

無量境界神通力(至)劫海所行皆備闡。

一標地作用。二善達教法。三標示地名。四廣行多劫。

法雲廣大第十地(至)此聲是佛威神力。

一標起地名。二含藏法雨。三能蔽如空麤重。四深廣難測。故云佛境。諸偈多有結說。文並可知。

△十歎佛體用應機自在二。初說偈儀。

爾時善勇猛光幢菩薩(至)觀察十方即說頌言。

前文多觀眾會。此觀十方者。觀眾表無偏心。觀方表說周徧。二文影略。

△二正說十頌。一一頌中各有四義。文三。初一總顯。

無量眾生處會中(至)了達一切莊嚴境。

初總歎佛令物悟入。福智有四義者。一多眾。二心異。三悟智。四了福。莊嚴即福也。亦通二嚴。皆佛令爾。故顯眾德。即為歎佛。

△二八別明。

各起淨願修諸行(至)及以一切諸神變。

見佛體用亦四義。一起願。二具行。三見體。四見用。

或有能見佛法身(至)悉入其身無不盡。

見法身。一勝故無等。二淨故無礙。三大故周徧。四深廣故包含。

或有見佛妙色身(至)種種變現十方中。

見色身。一色妙。謂如金等。二相具。十華藏相等。三光盛。謂常放等。四隨機變。謂三尺無邊等。

或見無礙智慧身(至)種種差別皆令見。

見智身。一無礙。真俗無礙故。二等空。稱法性故。三知□。四巧現。

或有能了佛音聲(至)為出言音無障礙。

了佛音聲。一音普徧。二說應器。三言同類。四應無礙。

或見如來種種光(至)復見諸佛現神通。

見佛光明。一多種。二徧照。三見佛。四現變。

或有見佛海雲光(至)令生深信入佛智。

見佛毛光。一顯光名。二明出處。三示往因。四令信悟。

或見佛相福莊嚴(至)皆佛相中明了見。

見佛福相。一見福相。二了福因。三示因體。四明見處。

△三一結歎。

如來功德不可量(至)以佛力故能宣說。

結歎德廣。一數多。二深廣。三用普。四結說。謂推功歸佛。謙己無能。

△第九明天地徵祥。謂地動興供。顯證上來佛成正覺。眾海雲集。各申慶讚。顯佛高深。而下稱機情。上叶佛願。故世主為之興供。天地為之呈祥。分二。先動地三。初動處。

爾時華藏莊嚴世界海。

自陿之寬。且云華藏。約下結通。實周法界。諸天重重。並華藏之內。故云其地何所不該。又染淨融故。雖標摩竭。而地震華藏。

△二動因。

以佛神力。

就主顯勝。但明佛力。感應道交。亦由物機。然泛明動因。總有其十。今當轉法輪。亦兼成道。餘如別章。

△三動相。

其地一切六種十八相震動。

震即是聲。動即是形。聲兼吼擊。形兼起踊。故有六種。此六各三。成十八相。

所謂動徧動普徧動(至)擊徧擊普徧擊。

搖颺不安為動。自下漸高為起。忽然騰舉為踊。隱隱出聲為震。雄聲郁遏為吼。砰磕發響為擊。十八相者。唯一方動。直爾名動。四方若次第若一時動者。名為徧動。若八方次第或一時動。名普徧動。又四方八方十方。如次名三相動。又一方獨動。十方次第動。十方同時動。又為三相。餘五例之。然動何所為。依勝思惟梵天經。所為有七。一令諸魔怖故。二為說法時大眾心不散亂故。三令放逸者生覺知故。四令眾生知法相故。五令眾生觀說法處故。六令成熟者得解脫故。七令隨順問正義故。此上七緣。正是今經所為。地論有四。非當此文。上約外器。若心地聖賢地法性地。亦有震動等義。可以虗求。

△二興供三。初標數。

此諸世主一一皆現(至)雨於如來道場眾海。

同生之眾亦得稱主。為物依故。

△二略列。

所謂一切香華莊嚴雲(至)其數無量不可思議。

△三結徧。

此諸世主一一皆現(至)道場眾海靡不周徧。

△第十結通無盡二。初結華藏內二。初舉此界。

如此世界中一一世主心生歡喜如是供養。

△二類華藏中一切世界三。初□眾海興供。

其華藏莊嚴世界海中(至)悉亦如是而為供養。

一切世界者。謂華藏中有十不可說佛剎微塵數世界種。一一種中各有不可說不可說佛剎微塵數世界。彼等一切諸世界中。悉有世主。而為供養。

△二類佛坐道場。

其一切世界中悉有如來坐於道場。

然有二義。一彼諸世主各供當處之佛。二彼諸世主亦供此佛。此佛亦坐彼界道場。

△三類結大眾得法。有十一句。

一一世主各各信解(至)各各入如來解脫門。

謂聞法得益。得益有三。一聞益。各各信解故。謂信其言而解其義。二思益。謂於所對審緣慮故。三修益。修益有七。一修門。謂三昧方便故。二修法。謂資糧助道故。三修果。契理成就故。四修益。隨有所得成法喜故。五修轉。各各趣入無量乘門。及眾生界故。六修同悟。解脫法門合先聖故。七修極。修極有三。一大悲極。入佛神通境。但為益生故。此成思德。二大智極。入佛力境。如來力境。悲智超絕。無能及故。成佛智德。三自在極。入如來解脫門。盡一切障。心境自在。成佛斷德。亦即是前諸解脫門。

△二結華藏外。

如於此華藏世界界海(至)一切世界海中悉亦如是。

謂以華藏例於法界。各有此會。同為一大法界會。方是華嚴無盡說耳。

此下入第六經。

○如來現相品第二

△將釋此品。四門分別。一來意。二釋名。三宗趣。四釋文。然下諸品多用此四。若有增減。至文當辨。

今初來意二。先分來。後品來。今初三分之中。自下正宗。由致既彰。正宗宜顯。故次來也。四分之中。已明教起因緣。次辨說法儀式。故次來也。

二品來者。曲有二義。一前辨眾集。今顯疑現相。二前明舊眾。今辨新集。故次來也。

二釋名者。一分名正宗者。正陳宗旨。揀序流通。若四分中。名舉果勸樂生信者。舉依正果。勸物信樂。是故亦名所信因果。亦名說佛依果會。以從多說故。

二品名者。如來是能現之人。相是所現之法。現通能所。能所合說。體用雙陳。以立其稱。

然如來現相各有五義。以成其十。如來五者。一就理顯。謂法性名如。出障名來。二唯就行。瑜伽云。言無虗妄故名如來。涅槃三十二亦同此說。三理智合說。轉法輪論云。第一義諦名如。正覺名來。正覺第一義諦。故名如來。此與成實大同。四離相說。般若云。如來者。無所從來。亦無所去。故名如來。五融攝說。謂一如無二如。若理若智。若開若合。無不皆如。故名為如。如外無法。來亦即如。如是來者。是真如來。

現相五者。一現面門光相。召十方眾。二現眉間光相。示說法主。三振動剎網。以警羣機。四佛前現華。表說依果。五白毫出眾。表教從佛流。

如是等相。是如來現相品中辨。此故以為名。

三宗趣亦二。一分宗。三分正宗已如上說。四分之宗。即以佛果無邊剎海。具三世間無盡自在。故以為宗。令諸菩薩發生淨信。修行涉求。以之為趣。

二品宗。以光相表示為宗。令上智玄悟為趣。

四釋文。此下二品說法儀式。是當分方便。即分為二。初現相品。為遠方便。後三昧品。為近方便。今初一品大分為六。一眾海同情。二光召有緣。三所召雲奔。四現瑞表說。五稱揚佛德。六結通無窮。今初先以五門料揀諸會請問之殊。一問之有無。二所問法異。三能問人別。四儀式不同。五疑之權實。

初中前二後二。此四有問。中五皆無。

謂初會標果起因故問。第二會尋因至果故問。但因有升降。寄六會以答之。果無差別。第七當會答也。然諸會更有問者。並當會別義。以總收之。或重明於前非大位問。第八會明因果純熟。故須有問。諸行修無礙。六位頓成。故當會答。第九會明稱性因果。故別有問。謂俱入法界。無差別故。亦當會答。四處都有三百一十句問。謂初及第二各四十問。第八二百。第九三十。中本廣本。問則難思。

二所問異者。初兩會問。果廣因略。為成信解故。第八會問。因廣果略。為成行故。第九會問。全同初會。而因舉主佛之因。明因是果因。顯唯證故。

三能問人異者。初及第九。皆同生異生。二眾齊問。以所問法眾同依故。第二會中。唯同生問。以所入位同生勝故。八唯同生。一人自問。以造修之行。各自成故。

四請問儀式。復有二義。一約言念。二約通別。初中請有二種。一言二念。答亦有二。一言答。二示相。交絡相望。應成九句。在文唯四。初會之中具二問答。謂現相品長行念請。供聲言請。初光示法主。現華表義。現眾表教。即示相答。三昧品中以言重請。下之三品亦以言答。第二會唯念請。如來示相答。菩薩言說答。佛心自在。不待興言。佛力殊勝。現相能答。第八會言請言答。此顯菩薩不同佛故。第九會念請示相答。顯以心傳心。唯證相應。離言說故。

二通別者。初後二會別問通答。二八兩會別問別答。又初會亦是別問別答。次文當明。

第五疑之權實者。問諸王菩薩位皆圓極。何得有疑。有云。為眾生疑故。有云。希佛果故。又顯因果懸隔故。然上二解。初權後實。並皆有理。可通餘教。然此經中。若實若權。無非法界之疑。以疑為有力。與所說證。為緣起故。此事舊爾。海印頓現。疑之與答。念念常疑。念念常斷。其猶像模。因模之高。成像之下。因模之下。成像之高。緣起法界。理應爾故。

△次正釋文二。初長行念請二。初舉人標念。

爾時諸菩薩及一切世間主作是思惟。

謂盡於眾海。皆希佛境。並欲利生。成緣起門。故標同念。

△二云何下正顯問端。有四十句。且分二別。前二十句直爾疑念請。後二十句引例舉法請。準義。二文皆應具舉。互有影略。不欲繁辭。故下偈中更不引例。合二處文。直爾請說。第二會中亦有此二。而引例中問。同此直請。正欲顯於諸佛道同影略之義。

又四十句中。初二十句問果。後十問因。中間十句明化用普周。通問依正染淨因果。前是所求。後是所行。中是所知故。分是舉果。故先問果。據斯義類。亦可分三。今以兩段皆有結請。故但分二。前中亦二。先明疑念。後明結請。今初前十句問德用圓滿。後十句問體相顯著。今初十句。文唯有八。偈有神通及自在二問。世界成就品初答中。亦同此有今文闕者。是或脫漏。或是義含。無能攝取之中攝。此二故。故下法界品中。闕無能攝取。及與神通。唯有自在。故此三事合則可一。開則為三。故出沒不同。

△二正釋文。

云何是諸佛地。

言佛地者。即智德分位。然此經宗通收萬德。故廣則無量。略有十種。如上所引同性經說。然體不出五。謂清淨法界及與四智。以斯五法。攝大覺性。具如佛地經及彼論說。然要唯有二。無所不攝。謂真理妙智。融而無二。是諸佛地。並有生成住持功能。故名為地。此句為總。該攝諸德。下明佛果。皆答斯問。

云何是諸佛境界。

此下諸句皆別明佛地之德。

言境界者。悲智所緣故。亦分齊故。廣亦無量。略有十種。如出現及問明不思議品廣說。然出現多明體徧。不思議品以辨超勝。故云十種無比境界。問明該其因果體用。小有不同。至文當知。若準瑜伽。如來境界謂五界差別。一有情界。二世界。三法界。四所調伏界。五調伏加行界。或說要唯有四。一所緣真俗。二所住剎海。三所起業用。四所應攝化。並如下說。此與瑜伽大同。總唯有二。謂佛即境。約分齊說。或佛之境。約所觀化等。今文多顯佛之境也。

云何是諸佛加持。

謂佛勝力任持。令有所作。

廣亦無量。略有十種。如不思議法品及法雲地說。離世間中。十種佛所攝持。亦其例也。然不出三類。一如加持化身及舍利等。二如加耆域入火不燒等。三如加非情作佛事等。此與神通。寬陿不同。謂六通中。唯神境一。有加持故。今此加持即是神力。

云何是諸佛所行。

是佛所作。或說十種。如不思品云。諸佛世尊有十種化。不失時等。亦是所行之行。如出現品。謂無礙行。是如來行等。或大悲攝生。或大智造緣。無思成事。方便善巧。所作究竟。皆名為行。

然約人望行。標云所行。既是所作。實通能所。故不同彼境界之中。彼智所觀所應攝化。但就所故。況所望不同。故不相濫。若準瑜伽七十八中。引深密經。佛答文殊此二別相云。所行謂一切種如來。共有不思議無量功德。莊嚴淨土。如來境界。謂一切種五界差別。五界如前。

云何是諸佛力。

即佛大自在。廣有無量。略說有十。即處非處等。又有十種。謂廣大力等。如不思議品。

云何是諸佛無所畏。

無諸畏懼故。離世間品說。有十種無畏。或說四種。如常所明。昔云。前四是異二乘功德。佛力是破魔功德。無畏是伏外道功德。未必全爾。十力無畏亦不共二乘故。然上來多明大智功德。

云何是諸佛三昧。

謂佛果等持。數過塵筭。如師子嚬申等。略說十種。如不思議品說。佛有無量不思議三昧等。

八準答及頌。名佛神通者。謂依定發起無礙神用。或說有十。如十通品不思議品云。一切諸佛。有無邊際無礙解脫。示現無盡大神通力。十通唯局菩薩。或說有六。如常所辨。然名通大小。

九準答及頌。名佛自在。謂所作任意。無礙成就故。廣有無量。或說百種。謂於眾生自在等。各有十故。略有十種。謂命自在等。並如離世間品說。不思議品。亦說有十。謂諸佛世尊。於一切法。皆悉自在等。

云何是諸佛無能攝取。

頌名無能制伏。答中名無能毀壞。謂佛所作。無有天上人中沙門魔梵及諸二乘大菩薩等神力能制。是故舊經翻為佛勝法也。

略有十種。如不思議品。諸佛有十種最勝法等。若取無能毀壞。即十種大那羅延幢勇健法是。上之十問。多在不思議品。至下當知。

△二體相顯著。

云何是諸佛眼(至)云何是諸佛聲。

謂六根三業。於身業中。開常光為身光。放光為光明。故有十句。不思議法品說。諸佛有十種法。普徧無量無邊法界。謂無邊際眼等。離世間品。一一各以十門辨釋。又出現品說。佛三業各具十義。然諸經論說。佛常光一尋。準不思議品。常妙光明。不可說不可說種種色相。以為嚴好。為光明藏。出生無量圓滿光明。普照下方。無有障礙。然放光則有時不放。如諸會面門毫相所放之類。然相海品。其一一相。常放光明。斯即放光。亦通常光。而分別者。常則湛徧。放則見有去來故。

云何是諸佛智。

廣則無量。略說有十。體不出五。謂清淨智及大圓鏡等四智。要唯有二。謂根本後得。總攝唯一。諸法實相無障礙智。此之十句。多如相海。及隨好品。

△二明結請。

唯願世尊哀愍我等開示演說。

將欲引例。故且結請。

△二引例舉法請二。初引例二。初十句問化用普周。文唯有九。闕安立海。

又十方世界海一切諸佛皆為諸菩薩說世界海。

一世界海者。是所化用處。如華藏品。

眾生海。

二是所化機。即剎中所持。三準答及頌。名法界安立海。如世界成就品。通明法界所安立海。起具因緣等故。若因緣者。賢首云。所化生法也。亦是前二。於法界中。施設安立。故諸經論。皆說世諦。為安立諦。然安立言。梵云柰耶。而義多含。或云理趣。或云方便。或云法式。或云法門。或云安立。故知即安立法式也。

佛海。

四能化主也。如華藏品。廣舉其名。亦如不思議等品。

佛波羅蜜海。

五化所成行。如離世間品。

佛解脫海。

六化所得果。如法界品。

佛變化海。

七臨機神變化。難化眾生。即身業化也。如諸會不起而徧。光明覺品長行。身業阿僧祇等。皆是其文。

佛演說海。

八稱根說法語業化也。如四諦品。

佛名號海。

九隨機立稱。如名號品。

佛壽量海。

十隨器所感。住世修短。如壽量品。

△二十句問因德深廣。

及一切菩薩誓願海。

一創於生死。立大誓願。

一切菩薩發趣海。

二勝進大心。趣求佛果。

一切菩薩助道海。

三積集菩提福智資糧。

一切菩薩乘海。

四運諸菩薩。從因至果。

一切菩薩行海。

五慈悲喜捨等四菩薩行。

一切菩薩出離海。

六謂永背惑業。證契真理。

一切菩薩神通海(至)一切菩薩智海。

上四可知。然此十句有通有別。別則初二寄十信。次二十住。次一十行。次一十向。以向出離故。次三登地已上。後一等覺。此約橫論一切菩薩。若約通說。各通始終。即豎論一切菩薩也。故此十句。文通行位。然皆普攝法界。深廣無邊。故云海也。並如下諸會說。

△二結請。

願佛世尊亦為我等如是而說。

既是引例。故致亦言。

此四十句。答文在何。問有通局。答亦如之。通即諸會。與此相應。皆是答。此上所引者。居然當之。謂前眾海既是九會常隨。豈得此問局於初會。豈復眾海。問不盡耶。故知初會為總。九會同答此問。而為分意別。故諸分初。皆重舉諸問。則顯分分之中。皆通因果等故。則從此盡光明覺。答十海問。問明已下答十因問。不思議下答二十句身。至下當知。

又就四十問。十海為總。九會同答十海。一世界成就品。答世界安立海。二華藏品。答世界海遮那。但引因釋成。現相三昧。但是說法由致。並非別答海問。三名號品。答如來名號海。四四諦品。答演說海。五光明覺至十忍品。別答十句因問。通答眾生海。修因之人即所化生故。六阿僧祇品。答變化海。長行舉數。欲顯化用難量故。偈中廣明變化。重重微細難說。七壽量住處。皆答壽量海。八不思議等五品。別答二十句果問。總明佛海。就德深廣。以顯佛故。九第八會。答波羅蜜海。總攝諸位。皆成行故。十第九會。答解脫海。證入法界。起大用故。

問中為次。與答異者。問約本有修成自行化他而為次第。謂先有世界眾生。則有佛出。修因得果。故波羅蜜海是因。解脫是果。餘四皆大用。謂臨機變化。隨宜說法。稱物立名。隨物脩短。答中先人後己。故大用四海居先。自利果因二海居後。又眾生一海亦可通在九海。皆為生故。種種隨宜。顯生多故。

若約局言。當會答盡。此復有二。一現相答。下文當示。二言說答。此亦有二。一經來未盡。二答二兼。餘成就品當引。

△二供聲偈請二。初明因緣。

爾時諸菩薩威神力故(至)自然出音而說頌言。

前請在念。佛雖已知。今請彰言。使大眾同曉。前既為法興供。今乃以供宣心。不因撫擊。故曰自然。非無因緣。即菩薩威力。同異生眾。皆菩薩也。又表身口為供具故。供具皆即法界體故。

△二正說偈中。十頌分二。初三歎德請二。初二歎佛明具說因。

無量劫中修行滿(至)諸佛安樂咸令證。

前偈即悲之智已滿。為物現身。後偈即智之悲已圓。能斷疑除苦。有悲必普。有智必能。故應說也。

△後一歎眾明具說緣。

菩薩無數等剎塵(至)演說妙法除疑惑。

前半歎眾。顯無異念。後半結請。明說則斷疑。

△二七舉法請三。初四述前初十句問。

云何了知諸佛地(至)為利益故當開演。

問小有不次。但取文便。及餘一切廣大法者。結例所餘。謂二十句外。佛無邊德亦願說之。不思議品廣說餘門。諸說果處。皆答此也。

△次一頌述前體相顯著十句。

佛眼云何無有量(至)願示能知此方便。

略示可知。

△後二頌述化用普周十句之問。

如諸剎海眾生海(至)此道塲中願說宣。

現文唯七。以佛海中含於神變壽量名號。以此三海不離佛故。不問因者。長行明通諸會。故列因疑。今彰初分請當會答。又顯此會因略果廣。第二會果略因廣故。

△二明光召有緣十。初放光意。

爾時世尊知諸菩薩心之所念。

以領念故。供聲易了。故略不明。念但疑法。何以放光現相答。故答相云。何謂佛三昧力加持放光。令菩薩來遠。遠能為此。即佛地境界是佛所行。無攝無畏故。此為總意。若別別明者。如文思之。又召來菩薩。亦是言答上之十問。至文當知。

△二光依處。

即於面門眾齒之間。

面門即口。言眾齒者。表四十問。教道遐舒。口生真子。咀法滋味。益法身故。總處放者。此會總故。

△三顯光體。

放佛剎微塵數光明。

隨機多演故。

△四列光名。

所謂眾寶華徧照光明(至)稱揚一切佛名號光明。

略列十名。皆從體用立稱。

△五結光數。

如是等佛剎微塵數。

△六彰眷屬。

一一復有佛剎微塵數光明以為眷屬。

△七辨色相。

其光悉具眾妙寶色。

眾寶隱映。表教道含容。

△八明光應遠。

普照十方各一億佛剎微塵數世界海。

△九彼眾感通。

彼世界海諸菩薩眾(至)各得見此華藏莊嚴世界海。

△十偈聲召命。即通舉十號。示為所歸。十偈在文。且分為五。初六偈自彰因果已圓。勸同觀禮。

以佛神力其光於彼一切菩薩眾會之前而說頌言。

無量劫中修行海(至)今成妙覺徧照尊。

總明二利因滿成正徧知。

毛孔之中出化雲(至)令趣菩提淨無礙。

毛光開覺是明行足。

佛昔往來諸趣中(至)一念皆令得解脫。

往來諸趣。是世間解。一念解脫。可謂善逝。

摩尼妙寶菩提樹(至)放大光明普威耀。

云成正覺。即佛義焉。

大音震吼徧十方(至)種種方便令開曉。

大音演寂。即無上士。隨心開覺。是調御丈夫。

往修諸度皆圓滿(至)汝等應往同瞻禮。

諸力皆圓。即天人師也。

△二有一頌。明眾海已集。引例勸歸。

十方佛子等剎塵(至)今在佛前專覲仰。

既云已雨諸雲為供。是應供也。為對引例。故不當次。

△三一頌圓音隨機見必蒙益。

如來一音無有量(至)彼兩足尊宜往見。

結云兩足尊。即世尊也。

△四一頌義海頓演宜速及時。

三世諸佛所有願(至)汝可速諸如來所。

如三世佛大願而來故。結云如來。

△五一頌特命有緣是光本意。

毗盧遮那大智海(至)汝可往觀聞所說。

△三所召雲奔三。初同會道場三。初總明。

爾時十方世界海一切眾會(至)親近供養。

△二別顯中。十方即為十段。一一方皆有十事。初東方十者。一定方所。

所謂此華藏莊嚴世界海東。

△二明土海。

次有世界海名清淨光蓮華莊嚴。

△三辨世界。

彼世界種中有國土名摩尼瓔珞金剛藏。

此中應有世界種。名略不說耳。

△四彰佛名。

佛號法水覺虗空無邊王。

△五主菩薩。

於彼如來大眾海中(至)名觀察勝法蓮華幢。

△六眷屬數。

與世界海微塵數諸菩薩俱。

△七至佛所。

來諸佛所。

△八興供雲。

各現十種菩薩身相雲(至)悉徧虗空而不散滅。

供雲應有十種。而但九者。塗香燒香二文合故。言各現者。主伴一一皆現也。重重無礙。各徧虗空。一一可觀。名不散滅。

△九申禮獻供。

現是雲已向佛作禮以為供養。

△十化座本方。

即於東方各化作種種(至)於其座上結加趺坐。

△二南方十。初定方所。

此華藏世界海南。

△二明土海。

次有世界海名一切寶月光明莊嚴藏。

△三辨世界。

彼世界種中有國土名無邊光圓滿莊嚴。

△四彰佛名。

佛號普智光明德須彌王。

△五主菩薩。

於彼如來大眾海中有菩薩摩訶薩名普照法海慧。

△六眷屬數。

與世界海微塵數諸菩薩俱。

△七至佛所。

來諸佛所。

△八興供雲。

各現十種一切莊嚴光明藏(至)悉徧虗空而不散滅。

△九申禮獻供。

現是雲已向佛作禮以為供養。

△十化座安坐。

即於南方各化作帝青寶(至)於其座上結加趺坐。

△三西方十。初定方所。

此華藏世界海西。

△二明土海。

次有世界海名可愛樂寶光明。

△三辨世界。

彼世界種中有國土名出生上妙資身具。

△四彰佛名。

佛號香燄功德寶莊嚴。

△五主菩薩。

於彼如來大眾海中(至)名月光香燄普莊嚴。

△六眷屬數。

與世界海微塵數諸菩薩俱。

△七至佛所。

來諸佛所。

△八興供雲。

各現十種一切寶香(至)悉徧虗空而不散滅。

△九申禮獻供。

現是雲已向佛作禮以為供養。

△十化座安坐。

即於西方各化作真金葉(至)於其座上結加趺坐。

△四北方十。初定方所。

此華藏世界海北。

△二明土海。

次有世界海名毗瑠璃蓮華光圓滿藏。

△三辨世界。

彼世界種中有國土名優鉢羅華莊嚴。

△四彰佛名。

佛號普智幢音王。

△五主菩薩。

於彼如來大眾海中有菩薩(至)名師子奮迅光明。

△六眷屬數。

與世界海微塵數諸菩薩俱。

△七至佛所。

來諸佛所。

△八興供雲。

各現十種一切香摩尼眾妙樹雲(至)而不散滅。

△九申禮獻供。

現是雲已向佛作禮以為供養。

△十化座安坐。

即於北方各化作摩尼燈(至)於其座上結加趺坐。

△五東北方十事。初定方所。

此華藏世界海東北方。

△二明土海。

次有世界海名閻浮檀金頗棃色幢。

△三辨世界。

彼世界種中有國土名眾寶莊嚴。

△四彰佛名。

佛號一切法無畏燈。

△五主菩薩。

於彼如來大眾海中(至)名最勝光明燈無盡功德。

△六眷屬數。

與世界海微塵數諸菩薩俱。

△七至佛所。

來諸佛所。

△八興供雲。

各現十種無邊色相(至)悉徧虗空而不散滅。

△九申禮獻供。

現是雲已向佛作禮以為供養。

△十化座本方。

即於東北方各化作寶蓮華(至)於其座上結加趺坐。

△六東南方十事。初定方所。

此華藏世界海東南方。

△二明土海。

次有世界海名金莊嚴瑠璃光普照。

△三辨世界。

彼世界種中有國土名清淨香光明。

△四彰佛名。

佛號普喜深信王。

△五主菩薩。

於彼如來大眾海中有菩薩摩訶薩名慧燈普明。

△六眷屬數。

與世界海微塵數諸菩薩俱。

△七至佛所。

來諸佛所。

△八興供雲。

各現十種一切如意王摩尼帳雲(至)而不散滅。

△九申禮獻供。

現是雲已向佛作禮以為供養。

△十化座安坐。

即於東南方各化作寶蓮華藏(至)結加趺坐。

大方廣佛華嚴經疏卷第十二

大方廣佛華嚴經疏卷第十四(入第七經)

清涼山沙門　澄觀　述

晉水沙門　(淨源)　錄疏注經

○普賢三昧品第三

△將釋此品。四門同前。

初來意者。前眾既集光示法主今將說法。是故法主入定受加。為近方便。故次來也。

二釋名者。普賢明說法主。以說普法故。三昧是業用。以非證不宣故。此則人法合舉。普賢之三昧。亦此三昧。是普賢所有。又三昧境界。名為普賢。一切如來藏身為普賢故。此則普賢即三昧。揀餘定也。若準梵本。名普賢三昧威德神變品。威德神變。皆定之用。攝用從體。但云三昧也。縱佛加光讚。皆因定故。餘會入定受加。起定即說。同為一品。今此開者。文多義廣。勸修學故。言義廣者。建立普賢之行願故。故此比餘麤相而設四同六異。言四同者。入住加出。六異者。一數異。餘會入起唯一。此會入起俱多故。二類異。類餘法故。三利益異。定起多人益故。四光讚異。如來毛孔光明讚故。五眾請異。從定起已待眾請故。六證相異。餘會經終。方有證相。此品益已。即便地動雨雲等故。四五二種十地雖有而不具六。今此具六。故別立品。以此說果。餘皆因故。又為諸會本故。總故。七八九會。雖是果定。說通因果。又非總故。

三宗趣者。入法界定法界佛加。為宗。令法界眾成法界德。為趣。望於後品。亦說世界海。為趣。

四釋文。文有六分。初三昧分二。初此界入定三初承力入定。

爾時普賢菩薩摩訶薩(至)承佛神力入于三昧。

一時。說偈竟時二主。顯佛普德。唯普賢故。三處依如來者。常對佛故。四所依座。大集云。菩薩得蓮華陀羅尼故。說法處皆有蓮華。表所入三昧自性無染含果法故。五所依因。謂所入深廣。要承力故。六正入三昧心境冥故。

△二彰定名字。

此三昧名一切諸佛毗盧遮那如來藏身。

毗盧遮那。前已廣釋。復有釋言。廣大生息。具此三義。名如來藏身。身即體也。依也。此有二種。一者修成。二者本性。本性者。凡聖俱成。修成者。唯諸佛有諸佛有者。慈悲無邊。故名為廣。智慧無上。故稱為大。生相已盡。故云生息。涅槃云。離有常住。故名如來。萬德含攝。是謂藏身。即是出纏之法身也。言本性者。謂即藏識。包含種子。建立趣生。故名為廣。本覺現量。與佛等故。名之為大。新新生故。名之為生染淨苦樂所不能動。故名為息。即上法身在纏。名藏。謂空不空。空為能藏。藏不空故。若以光明徧照。解毗盧遮那。毗盧遮那。即是能觀大智。如來藏身。即所觀深理。凡雖理有佛智方照。又毗盧遮那。亦通本有。本有。真實識知徧照法界義。故斯□本覺。迷而不知。不得其用。唯佛覺此。能無不為。故云一切諸佛。揀非凡也。亦非因也。顯於依正。離如來藏。無別自體。故入此也。賢首釋云。諸佛徧於一切。即顯諸佛無不周徧法界剎海。及彼塵中所有諸剎。諸剎塵中。復有諸剎。如是重重。不可窮盡。言如來藏身者。明即此徧剎之身。包容所徧法界剎海。無不皆在如來身中。故名藏身。是故融通總有四句。一身徧剎海。二剎在身中。三身徧身內剎。四剎入徧剎身。即內即外。依正混融。無礙無障。是此三昧所作故。以為名。將說此法故。入茲定。三明體相用。此定相用。無量無邊。皆悉依於如來藏說。略舉其要。句有十三。門乃有十。以後二門。收五句故。攝為六對。後之二門。各一對故。文有四節。義唯有三。至下當明。

△二別釋。

普入一切佛平等性能於法界示眾影像。

體用對。謂無分別智。證平等性。以為定體。影現法界。為勝用也。謂以因因性。證彼因性。成彼果性。顯果果性如是佛性。則具七義。一真。二實。三善。四常。五樂。六我。七者清淨。生佛之性。本末不殊。況佛果。果豈不平等。佛平等性。即如來藏。是故但入如來藏身。即是已入佛平等性。此為第一契合佛性門。言勝用者。即示眾影像門。謂能現能生身土智影也。

廣大無礙同於虗空法界海漩靡不隨入。

深廣對。廣者無邊。不在內外故。大者無上。究竟實際故。無礙者。無所障故。同於虗空。成上三義。通為廣大無礙門。後句即入法漩澓門。漩深也。

出生一切諸三昧法普能包納十方法界。

出納對。初出生三昧門。謂若自相若共相等。一切三昧。皆從此生。此為諸定本故。後攝受法界門。終歸此故。法界體性故。

三世諸佛智光明海(至)諸安立海悉能示現。

境智對。初句能成佛智門。謂不體此理。非佛智故。後句示現諸境門。然安立言。總有三種。一者世界安立依報。二者聖教安立妙義。三者觀智安立諦相。皆法界藏。顯示現前。

含藏一切佛力解脫(至)普能容受無邊法界。

內外含容對。即依正含容門。謂內含因果智力。外令塵容法界。由塵全依。法界藏現。同真性故。

成就一切佛功德海(至)流通護持使無斷絕。

成人持法對。即成就攝持門。謂初成果人功德大願。後持法輪令不斷絕。由斯玄理。法眼常全故。上言四節者。初四句。明無幽不入。釋上毗盧遮那徧照之義。次四句。無德不生。釋上一切諸佛之義。次二句。內外含容。釋上藏義。後三句。成德持法。釋上身義。言義唯有三者。入平等性。是定體也。廣大同空。是定相也。餘皆定用。此三圓融。總為無礙。普賢三昧。

△二類通十方及諸塵道分二。初舉此界。

如此世界中普賢菩薩於世尊前入此三昧。

△二類彼方二。初平徧法界十一句。

如是盡法界虗空界(至)能到佛身所現一切國土。

初一總明。謂盡窮法界。後十別指。以彰曲盡一盡虗空界。二於空中。盡十方處。三於十方中。徧三世時。四於三世中。微細物處。謂毛端等。五凡諸小隟無礙之處。六或廣大百千由旬等處。七人天日月光明等處。八盡佛眼見處。九盡神力到處。十佛身能現之處。此第十句。有二義。一結上國土之言。通十一段。二成下以是身內之剎為微細故。

△二重疊無盡。

及此國土所有微塵(至)毗盧遮那如來藏身三昧。

略有四重。一盡法界塵。言及此國土者。指前十處之國也。二塵中多剎。三剎中多佛。四一一佛前。有多普賢。於上諸處。皆入此定故。普賢身不分。普徧麤細深廣。平滿重疊。此處入定類通既然。法界入定類通亦爾。故約主定。佛前唯一普賢。一切一故。若就類通。佛前各有塵數。一一切故。

△二加分三。初口加四。初諸佛現身。

爾時一一普賢菩薩(至)一切諸佛而現其前。

此以口加後無結通故。此總舉重重時處。一一普賢前也。

△二讚其得定。

彼諸如來同聲讚言(至)如來藏身菩薩三昧。

此雖果定菩薩門。入故云菩薩三昧。

△三得定所由。

佛子此是十方一切諸佛(至)一切諸佛行願力故。

所由有三。一伴佛同加。佛佛道同故。二主佛本願。此二為緣。三自修行願。是入定因。又上三義。前前由於後後。餘豈無斯行耶。法門主故。表說普法故。

△四辨加所為。有十一句。分二。初總。

所謂能轉一切佛法輪故。

此文二勢。一辨加所為。二顯上行願之相。云所為也。所為。謂何為轉法輪故。

△二別。

開顯一切如來智慧海故。

上一。總攝十智。下九。即是十海。

普照十方諸安立海悉無餘故。

即安立海。

令一切眾生淨治雜染得清淨故。

即眾生及業海。

普攝一切諸大國土無所著故。

即世界海。

深入一切諸佛諸境界無障礙故。

即佛海。

普示一切佛功德故。

即名號壽量。及解脫海。變化大用。皆功德故。

能入一切諸法實相增智慧故。

即波羅蜜海。到實相岸故。

觀察一切諸法門故。

即轉法輪海。

了知一切眾生根故。

即根海。

能持一切諸佛如來教文海故。

即演說海。與下十智。令知此十。

△二意加二。初加二。初此土二。初一總。

爾時十方一切諸佛(至)能入一切智性力智。

謂與果海之智。而言與者。佛力灌注。令增長故。一切智性。即果海也。智性即力。無傾動故。具十力故。末後智字。即能入也。

△二九別。

與入法界無邊量智。

即是世界成就品中十智。由與此智故。後能說彼智觀彼十海。而文少不次。此句。即第三法界安立海智。安立無邊量故。

與成就一切佛境界智。

即第四佛海。佛海。唯佛分齊之境。

與知一切世界海成壞智。

即第一。

與知一切眾生界廣大智。

即第二眾生業海。業因微細。故云廣大。

與住諸佛甚深解脫無差別諸三昧智。

含二句。一即第八佛神變海。解脫作用。即是神變。神變依定加三昧言。二含三世智。下文云。一念知三世。由佛不思議解脫力故。由加總句。故合此二。

與入一切菩薩諸根海智。

即第五。

與知一切眾生語言海轉法輪辭辨智。

即第九。

與普入法界一切世界海身智。

即第七願海。以願力故。入法界中一切世界。

與得一切佛音聲智。

即第十建立演說。又菩薩根更有多義。修十善道。有三善根。修諸地度。精進為根。攝受正法。信慧為根。攝養眾生。慈悲為根。為成佛道。悲智為根。種種差別。皆善知故。

△二類通。

如此世界中如來前(至)所有普賢悉亦如是。

△二釋所因二。初徵。

何以故。

徵意云。諸佛有力能與。有慈能普。何以十智偏加普賢。

△二釋。

證彼三昧法如是故。

釋云。普賢得此三昧。法爾應與。

△三身加二。初此土二。初佛手摩頂。

是時十方諸佛各舒右手摩普賢菩薩頂。

明加被攝受。又準梵本。明十方佛身。皆不來此。舒臂不必長。而同時摩頂。各全觸頂。互不相礙。皆是如來自在業用。

△二辨手相用中。十句。以顯無盡二。初五德相圓備。

其手皆以相好莊嚴妙網光舒香流燄發。

謂傭圓纖直等。故云相好莊嚴。

△二五妙用自在。

復出諸佛種種妙音(至)所有影像皆於中現。

意明此手亘十方而包三世。收因果而該人法。深廣體用。無邊自在。非言能說也。

△二結通。

如此世界中普賢菩薩(至)為十方佛之所摩頂。

△三起定分。所作事竟故。於中二。初此界二。初起定二。初起主定。

爾時普賢菩薩即從是三昧而起。

△二眷屬定二。初一總明。

從此三昧起時(至)世界海微塵數三昧海門起。

謂一起一切起。由此妙定。即是一切三昧海故。餘定為門。皆入此故。彼全同此。亦受海名。

△二九別辨。

所謂從知三世念念無差別(至)所有微塵三昧門起。

塵數既多。略列其十一。即能知智三昧。謂無一念暫差。故云念念無差。而不廢徧知。為善巧智。二即所知塵境。上能所一對。

從現三世一切佛剎三昧門起(至)舍宅三昧門起。

三現廣剎。四現居處。即於世界。總別一對。楞伽經云。如來藏識。頓現一切身器。及諸受用。器。即廣剎。受用。即是舍宅。

從知一切眾生心海三昧門(至)各別名字三昧門起。

五知心念差別。六知身相名字。即眾生色心一對。

從知十方法界處所(至)廣大佛身雲三昧門起。

七知廣處。八知廣身。即依正一對。雖說微塵。意彰佛廣。虗空無方。有物處則現。唯如來藏。是實有。物依此建立。處所各別。隨菩薩行。剎有淨穢。隨眾生業。趣類別故。微塵中佛。復有一義。謂如來藏。是真佛身。其體廣大。無能知者。恒在六七微塵之中。一一有情。各有藏識。故云各有無邊大身。

從演說一切法理趣海三昧門起。

上八。約事別別門顯。此約理趣總該諸法。故云一切。大般若經理趣分。說諸法皆空。無生。無滅。無自性。性離一切相。不可願求。然第一義。湛然常住。當知即是此如來藏。思益經說。處處避空。皆不離空。深密經說。理趣有六。一真義理趣。謂二障淨智。所行真實。二證得理趣。謂於真義。得如實知。三教導理趣。謂自證已。開示眾生。此三為本。後三解釋。四離二邊理趣。謂有問言。云何。名為真義理趣。應答彼言非有非無。非常非斷。五不思議理趣。謂有問言。云何證得。應答彼言謂不思議。若於諸法。遠離戲論。爾時證得真勝義性。故知言說皆非真義。六隨眾生所樂理趣。謂有問言。云何教導。應答彼言隨諸眾生意樂各異。順彼所欲。方便開示。彼真義者。即此藏身。彼不思議。即此三昧。無著菩薩。說四意趣。釋一切經亦理趣也。如攝論辨。上來九句。唯第三四。從現得名。餘七。皆從所知立稱。如此等類。有一切世界海微塵數。合為一定。即知此定是一切定耳。

△二大眾得益二。初標益時。

普賢菩薩從如是等三昧門起時。

亦是得益所由。

△二正明得益減數說九。初五得菩薩法門。

其諸菩薩一一各得世界海(至)微塵數修行海雲。

句各一義。皆以前定含此諸義故。又此五句。後後成前前。

△二四得佛果法。即如來三業。

世界海微塵數普照法界(至)功德藏智光明海雲。

得照藏身之實智。

世界海微塵數一切如來(至)無差別方便海雲。

得藏身力用之權智。

世界海微塵數一切如來(至)各現眾剎海雲。

身毛現剎。

世界海微塵數一一菩薩(至)般涅槃等海雲。

應垂八相義兼口轉。亦以藏身。合此義故。普賢出定他人益者。感應道交故。如春萌芽。陽氣久滿。東風一拂。眾蘂齊敷。諸菩薩象。積善已深久。同行願。纔觀勝境。萬德頓圓。冥顯雙資。于何不可。

△二類通。

如此世界中普賢菩薩(至)一一塵中悉亦如是。

△四現相作證分。然得益心喜。喜則地動。及有諸瑞。諸會聞竟得益故。現相居後。此會雖即未聞。已先得益。故先現瑞。以此會辨果。顯殊勝故。文四。初世界微動。

爾時十方一切世界海(至)三昧力故悉皆微動。

兼出瑞因。由因果二力。言微動者。是前相故。

△二眾寶莊嚴。

一一世界眾寶莊嚴。

△三出音說法。

及出妙音演說諸法。

△四佛會雨寶。

復於一切如來眾會道場海(至)周聞十方摩尼王雲。

略舉十種。以顯無盡。前三。事相寶。後七。法化傳通寶。並是出世善根所生。

△五毛光讚德分二。初結前生後。

普雨如是十種大摩尼王雲(至)於光明中而說頌言。

△二正說偈辭十頌。分三。初總述前定。

普賢徧住於諸剎(至)無量三昧皆能入。

△二別顯徧相分二初直述前徧。

普賢恒以種種身(至)彼剎塵中悉亦然。

△二舉因顯徧二。初緣力徧。

所現三昧神通事毗盧遮那之願力。

△二因力徧四。初即體而用。故徧。

普賢身相如虗空(至)示現普身等一切。

前半體。後半用。身相如空。法性身也。依真而住。法性土也。隨機普應。受用化也。問。法性身土。為別不別。別則不名法性。性無二故。不別則無能依所依。答。經論異說。統收法身。略有十種。土隨身顯。乃有五重。一依佛地論。唯以清淨法界。而為法身。亦以法性。而為其土。性雖一味。隨身土相。而分二別。智論云。在有情數中。名為佛性。在非情數中。名為法性。假說能所。而實無差。唯識云。雖此身土體無差別。而屬佛法。性相異故。謂法性屬佛。為法性身。法性屬法。為法性土。性隨相異。故云爾也。今言如虗空者。唯識論云。此之身土。俱非色攝。雖不可說形量大小。然隨事相。其量無邊。譬如虗空。徧一切處故。如虗空言。通喻身土。二或唯大智而為法身。所證真如。為法性土。故無性。攝論云。無垢無罣礙智。為法身故。若爾。云何言相如虗空。智體無礙。同虗空故。三亦智亦如。而為法身。梁攝論。及金光明。皆云唯如如。及如如智。獨存名法身故。此則身含如智。土則唯如。四境智雙泯。而為法身。經云。如來法身。非心非境。土亦隨爾。依於此義。諸契經中。皆說如來身土無二。此則依真之言。顯無能所。方曰依真成如空義。五此上四句。合為一無礙法身。隨說皆得。土。亦如之。六此上總別五句。相融形奪。泯茲五。說迥然無寄。以為法身。土亦如也。此上單就境智以辨。七通攝五分及悲願等。所行恒沙功德。無不皆是。此法身。收。以修生功德。必證理故。融攝無礙。即此所證真如體大。為法性土。依於此義。身土迥異。今言身相。即諸功德。言如虗空。即身之性。下經亦云。解如來身。非如虗空。一切功德。無量妙法。所圓滿故。八通收報化色相功德。無不皆是此法身收故。攝論中三十二相等。皆法身攝。然有三義。一相即如故。歸理法身。二智所現故。屬智法身。三當相。並是功德法故。名為法身。其所依土。則通性相。淨穢無礙。我此土淨。而汝不見。眾生見燒淨土不毀色。即是如相即非相。身土事理。交互依持。通有四句。謂色身依色相土。色身依法性土。法身依法性土。及依色相故。又以單雙互望。亦成五句。謂色相身依法性。色相土等。準以思之。此上猶通諸大乘教。九通攝三種世間。皆為一大法身。具十佛故。其三身等。並此中智。正覺攝故。土亦如之。即如空身。而示普身。于何不具。此唯華嚴。十上分權實。唯有第九。屬於此經。若據融攝。及攝同教。總前九義。為一總句。是謂如來無礙身土。普賢亦爾。隨義隱顯。不可累安。達者尋文。無生局見。上言土有五重者。一唯法性。屬前三身。二雙泯。屬於第四。三具性相。五六七八所依。四融三世間。屬於第九。五總前諸義。即第十依。

△二大願故徧。

普賢安住諸大願(至)分身住彼亦無量。

兼顯徧於正中之依也。重重皆徧。今不見者。機不應故不見。即是虗空身故。亦徧不見處故。

△三所現超勝。

所現國土皆嚴淨(至)令其觀者悉得見。

△四果德已滿不捨因門。

一切佛智功德力(至)示己往昔菩提行。

△三結所由。

如是自在不思。議(至)佛光雲中讚功德。

自在難思。現無不普。標入一定。實則普游。非佛光雲。安能讚述。

△六大眾讚請分二。初說偈儀。

爾時一切菩薩眾(至)承佛神力同聲讚言。

前眾問佛。佛示法主。眾覩定起。故讚請普賢。前但舊眾。此通新舊。故云一切。所問同前。故但略舉。

△十頌分三。初八歎主請彰其能說二。初歎普賢因果深廣德。明有說因。

從諸佛法而出生(至)汝已嚴淨此法身。

讚已淨法身。三句明因。一句明果。因有三義。一因修法生。義通緣了。二由大願起。即是緣因。三依如來藏。證真平等。此為正因。真如即是不空。虗空即是空藏。平等與藏。通上二義。

一切佛剎眾會中(至)等照十方無不見。

讚徧住佛剎。第三句徧因。餘皆徧相。因中具智莊嚴。故能等照。具功德嚴。令無不覩。

普賢廣大功德海(至)悉能詣彼而明現。

讚近諸佛。

佛子我曹常見汝(至)一切國土微塵劫。

讚常定。實境中者。不隨想轉故。曹者輩也。

佛子能以普徧身(至)法界微塵無不入。

讚度生曲盡。微塵者。細處有多眾生故。上五各讚一義。

△二歎能徧塵剎雨法德。明有說果。

入於法界一切塵(至)演說如來廣大法。

讚常演大法。如空之言下喻廣大。前喻無盡無差。

一切功德光明者(至)說佛所行無等法。

讚說無等法。無等有二。一能說力勝。具二嚴故。二所說無等。說佛所行故。

為度眾生於劫海(至)其音廣大靡不聞。

舉因結果。顯德有由。曠劫因圓。故能雲雨說法。

△二舉法請正陳所疑。

國土云何得成立(至)願隨其義如實說。

前品所問。雖有多門。統其要歸。莫過三種世。間故今三句。各顯其一。又前問。總該諸會。此令當會答故。

△三歎眾請。明有堪聞之器。

此中無量大眾海(至)一切諸佛皆隨喜。

亦名自述。此有二義。一恭敬一心。內堪受法。二諸佛隨喜。外有勝緣。故應說也。說則上順佛心。下順物欲。

○世界成就品第四

△初來意者。前說緣既具。此下正陳所說。總明果相。答法界安立海問。故此品來。

二釋名者。世謂三世。墮去來今故。界謂方分。有彼此故。又世謂隱覆。界亦分齊。謂諸有為可破壞世。即隱覆無為不可壞法。從真性起。同無為法。即隱覆有為可破壞世。各不相雜。是其分齊。故感娑婆者。對華藏而見娑婆。感華藏者。對娑婆而見華藏。言成就者。即能成之緣。謂十緣等。能所合目。若以世界之成就。即依主釋。準梵本。云世界海成就。下文辨海。譯人略也。意云。佛果依正。聞修方起。眾生業報。本自有之。故但標世界耳。

三宗趣者。標列無邊勝德。廣釋所知世界海。為宗。然其意趣。乃有多種。一令諸菩薩。發大信解悟入。為趣。謂令知佛及菩薩大悲行海。廣覆無邊。盡眾生界。倣而行故。世界無邊。悉嚴淨故。眾生無邊。悉化度故。剎由心異。當淨自心及他心故。世界重重。無盡無盡。以大行願。悉充滿故。佛界生界。非一非異。能正了知。成大智故。未能了者。熏成種故。皆意趣也。亦為顯此深意。故此品來。故下頌云。離諸諂誑心清淨。常樂慈悲性歡喜。志欲廣大深信人。彼聞此法生欣悅。若不聞此無邊無盡無二之境。滯於權小。普賢行願何由可成。故普賢自說。為令眾生等文。皆是此品之意趣也。

四釋文。三品正陳法海。於中分二。初二品明果。後一品辨因。然有二意。一約兼明。則前二品通答。前三十句果問。後一品答。前十句因問。說因為欲成果。從多而說。分名舉果。二將前二品。望前品末三問。通答依正。若望下。廣文。正明於依。傍顯於正。留其正報。後分廣明。於中。初品。通辨諸佛及諸眾生所有剎海。後品。別明本師之所嚴淨。又此品。明成剎之緣。後品別辨果相。故此品答安立之問。其中雖明形等。亦是緣故。今初分二。先總標綱要即為本。分二。初承力徧觀。

爾時普賢菩薩摩訶薩(至)一切如來神變海。

上入三昧。內契其源。今云徧觀。外審其相。十海之義。已如問釋。但小不次耳。但觀於十已。含餘三十。佛海之中。具身等故。大願之中。含因等故。

△二牒問許說四。初牒問略歎二。初結前生後。

如是觀察已普告一切道場眾海諸菩薩言。

二正牒稱歎。即從後向前。牒上果問三十句也。初十句。牒上世界海等十問。觀乃觀海。歎乃歎智者。智之與海。反覆相成。謂前自智觀海。微細難知。唯佛智方能究盡。海難思故。佛智難思。佛智難思故。海為深廣。若爾。何不說智。而但說海。智離海境。安知其相。又表唯所證知。故但說海。十智望海。與問開合小異。名或小差。

△二別釋。

佛子諸佛世尊知一切(至)清淨智不可思議。

前問及觀。但云世界海。今加成壞。望前與智中。亦有成壞之言。此乃廣略之異耳。言清淨智者。離所知障。決斷分明故。初句貫下。置清淨言。餘皆略也。然皆以多故。廣故。深故。細故。重疊難知。迥超言念。皆云不思議也。

知一切眾生業海智不可思議。

眾生。即報類差別。業。即善惡等殊。從此別義觀中。開為二句。而因果雖殊。同是所化眾生。故此及問。并與智中。並合為一。

知一切法界安立海智不可思議。

即世界都稱。或化眾生法。謂安立施設方便軌則等也。

說一切無邊佛海智不可思議。

能化諸佛。數量無邊。

入一切欲解根海智不可思議。

即所化根欲。差別難知。而問中。合在後之五海。五海皆須知根欲故。

一念普知一切三世智不可思議。

即所應之時。前就所觀。但云三世。今就佛智故。云一念能知。其問及與智。皆云佛解脫海者。以一念普知三世。是佛不思議解脫故。

顯示一切如來無量願海智不可思議。

稱性大願。為現身說法徧化之因故。前問。是名號海。及壽量海。與智之中。名普入法界一切世界海智。皆由願力故也。

示現一切佛神變海智不可思議。

應機作用。神變無方。

轉法輪智不可思議。

轉稱性大法輪海。若據問中。攝法輪海。在演說中。若約向觀。攝演說海。在法輪中。今此開二演說。

建立演說海不可思議。

謂隨方施設。言音差別。及法輪隨機故。與智中亦開。名佛音聲智。

△二九句。牒上六根三業十問。

清淨佛身不可思議。

向十。約智明不思議。此下。直就法體。為不思議。又望前問。開合影略。顯無盡故。以總收別。但廣身光等上一句。應機之身。修短難測。

無邊色相海普照明不可思議。

現金銀等。色類無邊。

相及隨好皆清淨不可思議。

十蓮華藏剎塵數相好。過於此。

無邊色相光明輪海具足清淨不可思議。

圓光大小。隨機無盡。

種種色相光明雲海不可思議。

隨緣放光。色類非一。

殊勝寶燄海不可思議。

常光如燄。具眾寶色。

成就言音海不可思議。

圓音無盡。深廣難測。

示現三種自在海調伏成熟一切眾生不可思議。

三輪攝化。謂神足等。

勇猛調伏諸眾生海無空過者不可思議。

調令成益得果不空。然其調伏。曲有三種。一者。始終輭語。應將攝者而將攝故。二者。始終麤語。應折伏者而折伏故。三者。有時輭語有時麤語。應成熟者而成熟故。由具此三。故無空過。

△三十句。牒上最初德用圓備十問。

安住佛地不可思議(至)無能毀壞不可思議。

前問中。略無變化及自在二句。以攝在無能攝取句中。義如前會。亦以前文十海有故。神變屬身。自在屬智。餘並可知。

△二許說分齊。

如是等一切法(至)威神力故具足宣說。

謂具足說故。承佛力者。當會佛也。若言具者。何以下文。唯說安立及世界海耶。經來不盡故。又雖說二世界海。亦已通具三十句問。謂界必有生而依住故。有佛現故。安立異故。行業感故。餘可意求。

△三說所成益。十句攝為五對。

為令眾生入佛智慧海(至)功德海中得安住故。

證智成福對。

為令一切世界海(至)如來種性恒不斷故。

嚴剎紹種對。亦即時處對。

為令於一切世界海中(至)無量解海而演說故。

顯義演教對。

為令隨一切眾生諸根海(至)摧破一切障礙山故。

生善滅惡對。

為令隨一切眾生心行海(至)安住普賢願海中故。

淨業普願對。此亦通為一經教起之所因也。此十亦對前十海十智。恐繁不會。

△四讚勝誡聽二。長行辨意。十一句分二。初總標。

是時普賢菩薩復欲令無量道場眾海生歡喜故。

謂令聞法必生喜故。

△二別顯喜義。亦為五對。

令於一切法增長愛樂故令生廣大真實信解海故。

樂法生信對。

令淨治普門法界藏身故令安立普賢願海故。

證性立願對。

令淨治入三世平等智眼(至)一切世間藏大慧海故。

了真入俗對。

令生陀羅尼力持一切法輪(至)盡佛境界悉開示故。

持法示佛對。

令開闡一切如來法門故(至)廣大甚深一切智性故。

開法增智對。

即說頌言。

△二正顯十頌分二。初八讚二。初佛出現意。

智慧甚深功德海(至)出興一切諸國土。

△二辨定法器三。初揀非器。

佛境甚深難可思(至)不能通達佛所悟。

△二辨法器。

若有淨信賢固心(至)普賢行人方得悟。

△三有一偈。結歸佛力。

眾生廣大無有邊(至)毗盧遮那境界力。

△二後二勸。

一切剎土入我身(至)是無所行應諦聽。

然通此十偈。亦是牒問以讚。前長行。總顯難思。此下略示難思之相。而三十句間列不次。含義並足。欲配委釋。恐厭繁文。

△二廣陳本義。即是說分二。初結集生起。

爾時普賢菩薩摩訶薩告諸大眾言。

△二普賢顯說。於三十句果問中。廣釋世界安立海問。餘並攝之。文二。初標舉章門三。初立數顯同。

諸佛子世界海有十種事(至)已說現說當說。

先告佛子者。使時情注其耳目也。世界廣深。目之為海。謂積剎成種。積種成海。海無別體。世界都名。然事類廣多。略舉其十。以表無盡。三世同說。彰其要勝。又顯說決定無改易也。

△二徵數列異。

何者為十所謂世界海起具因緣。

攬緣成立。

世界海所依住。

成已依住。

世界海形狀。

外狀區分。

世界海體性。

內體差別。

世界海莊嚴。

寶等莊嚴。

世界海清淨。

垢穢不生。

世界海佛出興。

佛出差殊。

世界海劫住。

劫住脩短。

世界海劫轉變差別。

隨業改變。

世界海無差別門。

包容必均。此十亦攝十八圓滿。後品當會。

△三結略顯廣。

諸佛子略說世界海(至)已說現說當說。

言世界海塵者。智猶難測。言豈具陳。非證法雲。安受茲說。然上十事。於一一剎。多少不定。具緣一種。或一。或二。或三。或多。或成四句。謂一成一。一成一切等。清淨一種。或一。或多。或亦無定。以有純穢剎故。其次七事。各各唯一。謂依空住者。非依光等故。餘準思之。其無差別。一切皆具。以約體性平等。佛力融攝。故說無差。所以染淨皆具也。有云。一切世界。相望互同。名無差者。則違下結文。結云。一一世界海。有世界海塵數。無差別故。若依相望互同。則無有差別之事。若將此十。望剎種者。具緣一種。多少不定。不得云一。以其種中。含有多類剎故。清淨一事。不得定言有無。以其種中。必含淨穢故。其無差別多少亦均。佛出刧住。隨業轉變。不得云一。依形體嚴。不得云多。以其剎種別有體等故。若以此十。獨望剎海形體依住莊嚴等四。許其唯一。餘必兼多故。經云一一世界海有種種形故。今言有世界海塵數者。約融攝無盡之說也。有云。約一一剎海中所有諸剎。各各一因等故。有剎海塵數者。孟浪之甚。何者。且如剎海中剎雖多。豈如剎海盡末為塵之多。若欲相同。即一塵一緣。方得相似。何得以一剎一緣。充一剎多塵之數。況積具緣等十。有剎海之塵。其一具緣。自有剎海塵數。是則通有剎海微塵。數箇剎海微塵數矣。一剎一緣。一依一體。安得充耶。亦不得言通一切世界海說。以下依住云一一世界海。有世界海塵數所依住故。

△二依章別釋者。十事不同。則為十段。皆有初起具因緣二。初長行三。初標。

諸佛子略說以十種因緣(至)已成現成當成。

略舉十種。通成三世一切佛剎。

△二釋。然佛土之義。雖有多種。不出其三。一法性土。二受用土。三變化土。若開受用。有自。有他。則成四土。統唯二種。謂淨及穢。或性及相。融而為一。有異餘宗。又此淨土。一質不成。淨穢虧盈。異質不成。一理齊平。有質不成。搜源則冥。無質不成。緣起萬形。故形奪圓融。無有障礙。土既不等。因緣亦殊。今文十中分三。初三通顯。

何者為十所謂如來神力故。

謂一切淨穢等土。皆是如來通慧力成。為物而取。擬將普應。佛應統之。皆稱佛土故。蓮華藏海。佛所嚴淨。而內含淨穢。然就佛言之。無國不淨。既即穢而淨。故不思議。

法應如是故。

梵云達磨多。此云法爾。或曰法性。若是法性。即以本識如來藏身。為所依持。恒□變起外諸器界。若云法爾者。謂有問言。何以諸佛眾生。起於剎土。答云。法應如是。不可致詰。若會此二。謂法應如是。藏識變起。

一切眾生行業故。

業有善惡。國有淨穢。故淨名以萬行為因。又云。眾生之類。是菩薩佛土。謂法性雖一。隨業成異。佛隨異類。取土攝生。涅槃微善。觀經三心等。其類非一。上三。初因。二緣。三因。

△二四別明。有因有緣。

一切菩薩成一切智所得故。

自受用土因。大圓鏡智之所成故。

一切眾生及諸菩薩同集善根故。

變化土因。謂眾生菩薩。共搆一緣。各隨行業。來生其國。凡聖同居。下二他受用土因。

一切菩薩嚴淨國土願力故。

即初地已上。如十大願中。修淨土願。是也。

一切菩薩成就不退行願故。

即八地已上。功用不退行之所成故。八地中有淨土分。

△三後三融攝轉變。通於因緣。

一切菩薩清淨勝解自在故。

即八地已上。攪大海為酥酪。變大地為黃金。以染為淨。以淨為染。自在攝生故。十自在中。有剎自在。窮其因者。清淨勝解。勝解印持。隨心變故。

一切如來善根所流(至)成道時自在勢力故。

謂成正覺時。其身充滿十方世界微塵剎土。念劫圓融。一時成立。由二種因。一善根所流。語因中也。二成道勢力。明果用也。此一受用變化相融也。即如經初即摩竭陀地堅固等。

普賢菩薩自在願力故。

無問成與不成。常能融攝。又前妙覺。此是等覺。其法性土。通為諸土之體。窮其因而為有助。謂法爾為其正因。以一切智。及總以諸因而為緣因故。其後三。亦融前土。非有別體。又此十事。展轉生起。謂諸佛土。總由佛力。何以由之。法如是故。法爾云何而有異耶。業不同故。眾生由業。佛復由何成。一切智之所變故。生佛有異。何以凡聖同居。同搆一緣故。何以復有純菩薩國。菩薩願行力故。既由行業。何可轉變。勝解自在故。云何復得融攝重重。佛及普賢自在力故。

△三結。

諸佛子是為略說十種因緣(至)有世界海微塵數。

結略顯廣。如前已釋。

△二偈頌。多以果顯因。文有九偈。束為八段。初一頌佛神力。

爾時普賢菩薩欲重宣其義(至)觀察十方而說頌言。

所說無邊眾剎海(至)智慧神通力如是。

據此無邊剎海。皆遮那嚴淨。則下嚴華藏。猶是分明。理實而言。願周法界。

△二一超頌眾生菩薩同集善根。

菩薩修行諸願海(至)菩薩國土徧十方。

△三頌第四成一切智。自受用土因。

菩薩趣於一切智(至)廣大剎土皆成就。

前半因。後半果。成惟識云。大圓鏡智相應淨識。由昔所修自利無漏。純淨佛土。因緣成熟。從初成佛。盡未來際。相續變為純淨佛土。周圓無際。眾寶莊嚴。配經可見。

△四頌第六嚴淨願力。及第七不退行願。

修諸行海無有邊(至)一一土經無量劫。

修諸行海無有邊者。論云。謂平等性智大慈悲力。由昔所修利他無漏。純淨佛土因緣成熟。隨住十地菩薩所宜。變為淨土。或大。或劣。或勝。前後改變。上經雖云願力。非無有行。為分功用有無。長行成其二句。皆他受用。故偈為一。初句頌第六。次句頌第七。以八地已上。念念入法流。心心趣佛境故。後之半偈。通其二文。

△五一偈。却頌第三眾生行業。

眾生煩惱所擾濁(至)一切剎海斯成立。

加造業因。煩惱所擾。造於穢剎。欲樂非一。感土有殊。前與菩薩同修。必多善業故。此明於煩惱。

△六頌菩薩勝解。

佛子剎海莊嚴藏(至)十方所住咸如是。

△七有一頌。超頌普賢願力。

菩薩能修普賢行(至)清淨廣大如虗空。

以普賢有三。一位前普賢。但發普賢心。即是非今所用。二位中普賢。即等覺位故。此居佛前。三位後普賢。謂得果不捨因行。故長行居後。

△八有二頌。却頌如來自在。

等虗空界現神通(至)此是毗盧所嚴淨。

前偈頌果用。後偈頌善流。略不頌法爾。法爾。即是法法性故略之。又第七偈。□□有依。第八偈。正中有依。第九偈。融於三世。故三共□融攝無礙。然其無礙。通有十種。諸教說土。或謂但是無常。或云心變。理事懸隔。多一不融。故今經宗要辨無礙。一理事無礙。謂全同真性。而剎相宛然。經云華藏世界海。法界無差別。莊嚴悉清淨故。二成壞無礙。謂成即壞。壞即成等。三廣陿無礙。不壞相而普周故。經云體相如本無差別。無量國土悉周徧等。四相入無礙。下文云。以一剎種入一切。一切入一亦無餘。及此文云。身包一切等。其文非一。亦是一多無礙。五相即無礙。文云。無量世界即一界故。六微細無礙。經云清淨珠王布若雲。炳然顯現諸佛影等。七隱顯無礙。謂染淨異類隱顯等殊。見不同故。八重現無礙。謂於塵中見一切剎。剎內塵中。見剎亦然。重重無盡。如帝網故。九主伴無礙。凡一世界。必有一切。以為眷屬。下經云。毗盧遮那昔所行。種種剎海皆清淨。種種剎即眷屬也。十時處無礙。謂或於一剎。現三世劫。或於一念。現無量剎。如今第九偈文。又下文云。三世所有諸莊嚴。摩尼果中皆顯現。此十無礙。同時具足。自在難知。散在諸文。可以六相融之。

大方廣佛華嚴經疏卷第十四

十方廣佛華嚴經疏卷第十九(入第十一卷經第五紙)

清涼山沙門　澄觀　述

晉水沙門　(淨源)　錄疏注經

△四偈讚如來二。初說偈之由。

爾時大威光太子(至)普觀大眾而說頌言。

△二正陳十偈。分為三別。初二偈示佛出現。

世尊坐道場清淨大光明(至)一切所瞻奉。

既滅闇難遇不可失時。

△二令觀佛德。

汝觀佛光明化佛難思議(至)心生大歡喜。

有德有慈。真可歸也。

△三引例勸歸。

觀諸菩薩眾十方來萃止(至)瞻仰於法王。

無遠不歸。故宜往見。

△五父王宣告二。初宣告所因。

諸佛子彼大威光太子(至)觀諸眷屬而說頌言。

以聞讚故。太子道深。親承佛益。王機猶淺。轉假他聞。

△二正以偈告。十一偈分三。初有三偈。集眾勸觀。

汝應速召集一切諸王眾(至)共往觀如來。

△二令辦供。

一切諸城郭宜令悉清淨(至)皆令在空住。

鄭注禮云。巾猶衣也。謂繒綵衣帶。牽繫於車。廣雅云。馭駕也三齎供供佛。

一切持向佛心生大歡喜妻子眷屬俱往見世所尊。

△六俱行詣佛。

爾時喜見善慧王(至)頂禮佛足却坐一面。

初導從持供。後至而設敬。

△二略列諸王。

復有妙華城善化幢天王(至)頂禮佛足却坐一面。

加緊那羅摩睺羅伽。通成十部。以表無盡。此城。次與前次同。名或少異。前標此結。數亦無差。

△六廣顯法門五。初佛轉法輪。

時彼如來為欲調伏(至)隨眾生心悉令獲益。

佛解脫用主教。宣示剎塵眷屬。隨機益殊。

△二威光獲益二。初總。

是時大威光菩薩聞是法已(至)宿世所集法海光明。

上說三世佛法。即佛昔所集也。既見佛得益。轉受菩薩之名。

△二別。

所謂得一切法聚平等三昧智光明。

智即是體。光明語用所照境殊。故分十一。初一深定智明。一切法聚略有三義。一正定等三聚。二善惡等三聚。三總收一切。不出有為無為二種法聚。二位相收。一味性現。故云平等。定中證此。名彼三昧。

一切法悉入最初菩提心中住智光明。

二大心智明。謂後後因果皆入初心。略有三義。一後因初得。故言一切悉入。若脩塗至在。初步學者祿在其中。二菩提直心。正念真如。真如門內。攝一切法。三者三德開顯。初後圓融。初發心時。便成正覺故。

十方法界普光明藏清淨眼智光明。

三大智智明。法界者。所照之體大也。普光明者。即相大也。智慧光明。徧照法界義故。蘊恒沙性德故。名為藏。妄惑本空。故云清淨。明見稱眼。見性肉眼。即同佛眼。

觀察一切佛法大願海智光明。

四大願智明。知諸佛法願為本故。

入無邊功德海清淨行智光明。

五大行智明。無邊果德此行入故。

趣向不退轉大力速疾藏智光明。

六速疾智明。謂趣入無生。功用不退。無功大力。一行含多。受斯稱也。

法界中無量變化力出離輪智光明。

七神通智明。三輪幹事。出離不能。

決定入無量功德圓滿海智光明。

八大福智明。照福嚴故。

了智一切佛決定解莊嚴成就海智光明。

九大解智明。佛勝解力。成莊嚴海。

了智法界無邊佛現一切眾生前神通海智光明。

十大用智明。普周法界。

了智一切佛力無所畏法智光明。

十一佛德智明。降魔制外。後三佛境。故但了知餘可證知。云得云入。

△三以偈讚述二。初因。

爾時大威光菩薩(至)承佛威力而說頌言。

△二偈十偈分三。初一標益體用。

我聞佛妙法而得智光明以是見世尊往昔所行事。

△二顯用所見。初七偈見因。

一切所生處名號身差別(至)見佛所行道。

後一見果。

我觀佛剎海清淨大光明寂靜證菩提法界悉周徧。

△三有一偈。發願思齊。

我當如世尊廣淨諸剎海以佛威神力修習菩提行。

即前品初。修治大願也。

△四傳化眾生三。初明自悟。

諸佛子時大威光菩薩(至)於如來所心得悟了。

△二轉悟他。

為一切世間顯示如來(至)普賢菩薩所有行願。

顯示十法。與前自得十一智明。有同有異。

△三利他益。

令如須彌山微塵數眾生(至)成就如來清淨國土。

△五如來讚勵。偈有十一。初三讚發心得法大果當成。

爾時一切功德山(至)為大威光菩薩而說頌言。

善哉大威光福藏廣名稱(至)當獲如是智。

△二有四偈。對劣顯勝。進者圓德。

非諸劣行者能知此方便(至)當成無上道。

△三有二偈。外加內智。決證無疑。

三世一切佛當共滿汝願(至)能知此方便。

△四有二偈。舉一例。餘行者即得。

大光供養我故獲大威力(至)法界普周徧。

△二遇波羅蜜善眼莊嚴佛二。初結前生後。

諸佛子汝等應知(至)壽命五十億歲。

謂將說後佛。故總論劫壽。明多小劫者。欲顯多佛現故。說人壽佛壽者。由佛壽促而人壽長故。得威光一生歷事三佛。

△二正顯佛興五。初滅後佛興。

彼佛滅度後有佛出世(至)枝輪大林而成正覺。

謂智導萬行。皆成彼岸。見性了了。故名善眼。果由因飾是曰莊嚴。

△二覩相獲益二。初覩相。

爾時大威光童子見彼如來成等正覺現神通力。

即獲益之由也。

△二獲益二。初列十種。

即得念佛三昧名無邊海藏門。

念佛三昧者。菩薩之父。故首明之。乃至十地不離念佛。無邊海藏門者。蘊積名藏。深廣稱海。然略有三義。一由此定中見多佛故。下文云。以佛為境界。專念而不捨。是人得見佛。其量與心等。由念能見。所以稱門。二一一佛德。是無邊海藏。由念能知。所以稱門。云何無邊海。劫海所修。有行願海。成就色身。有相好海。成就智身。有辯才海。建立念處。有名號海。修諸助道。有功德海。安處眾生。有淨剎海。如是諸海。一一無邊。各各出生。蘊積名藏。三無邊勝德。由念佛生。故此一門深廣蘊積。何者念法性身。即契如理。念功德身。成無邊德。念相好身。證無邊相。障無不滅。德無不生。一言蘊諸。總由念佛。從此通悟。所以稱門。即此一門。說不可盡。

即得陀羅尼名大智力法淵。

總持大智。能達深法。

即得大慈名普隨眾生調伏度脫。

無緣普應。

即得大悲名徧覆一切境界雲。

等除熱惱。

即得大喜名一切佛功德海威力藏。

佛深德海。蘊積力用。菩薩緣此。喜徧身心。

即得大捨名法性虗空平等清淨。

悲則心慼。喜便淨動。深契法性。則曠若虗空。悲喜兩亡。為平等清淨。

即得般若波羅蜜名自性離垢法界清淨身。

覺法實性。離分別也。有可離者。非真離也。知自性離。不復離也。無離之離即真法界。真法界者本來清淨。法界清淨即般若清淨。般若清淨則萬法本淨。萬法淨者無淨無不淨。為真淨也。實相般若為萬法之體。觀照冥此。眾德攸依。故云身也。

即得神通名無礙光普隨現。

通用智俱。故無礙隨現。

即得辯才名善入離垢淵。

入法之深。離說之垢。

即得智光名一切佛法清淨藏。

智照佛法。淨所知障。含藏眾德。

△二結。

如是等十千法門皆得通達。

歷事增進。故云十千。通達之言。釋前即得。

△三讚德勸詣二。初說偈三。初歎希慶遇。

爾時大威光童子承佛威力為諸眷屬而說頌言。

不可思議億劫中(至)而今得見第二佛。

△二歎佛勝德三。初三身業。

佛身普放大光明(至)此佛神通之所現。

△二三語業。

一一毛孔現光雲(至)調伏一切諸眾生。

△三一意業。

佛神通力無有邊(至)為利眾生成正覺。

△三有二偈。勸眾同歸。

汝等應生歡喜心(至)當如法王得自在。

△二聞偈益。

諸佛子大威光童子(至)無量眾生發菩提心。

△四眷屬同歸。

時大威光王子與其父母(至)善眼莊嚴王如來所。

△五聞經悟入三。初佛為說經。

其佛為說法界體性(至)等修多羅而為眷屬。

主經謂法界體性。大方廣也。清淨佛也。莊嚴即華嚴也。有多眷屬者。顯此教圓。

△二當機獲益。

彼諸大眾聞此經已。

亦有十益。既云大眾。或一人得一。或二三四。或具十者。威光先證。故略不標。大眾之言亦已含矣。故下佛讚之。然此十事。略為二釋。一如次配於十地十度。或取地義。或取度義。

得清淨智名入一切淨方便。

達一切法本來清淨。名清淨智。不取淨相。是名方便。即初地入證之智也。

得於地名離垢光明。

二地離破戒垢。是所除障。照諸善品。即戒光明。

得波羅蜜輪名示現一切世間愛樂莊嚴。

即忍度。忍為上嚴。一切愛樂。

得增廣行輪名普入一切剎土無邊光明清淨見。

無剎不入。無法不照。無見不淨。是為精進。增廣眾行。約地義釋。以諸道品。燒無盡惑。成無邊光。

得趣向行輪名離垢福德雲光明幢。

趣向諸行。能入俗也。禪度增故。性能離垢。涉俗化物。成福德雲。不迷實理。為光明幢。

得隨入證輪名一切法海廣大光明。

般若現前。名隨入證。照深緣起。名法海光。

得轉深發趣行名大智莊嚴。

功用已遠。將入無功。為深發趣。權實無礙。為大莊嚴。

得灌頂智慧海名無功用修極妙見。

見法實性。無功而修。為極妙見。由此智慧。復得灌頂。故仁王經云。後之三地。同遣無明。同無功用。故非灌頂地是灌頂智。

得顯了大光明名如來功德海相光影徧照。

顯了藥病。是功德海相。辯才徧應。若月影流光。

得出生願力清淨智名無量願力信解藏。

智圓離障。方於佛願而生信解。故曰出生。二此上十門。隨一一事。以立其名。未必全將配於地位。或通配諸位。或復不次。以人無量。隨證不同。普賢巧說。文含多義。

△三如來讚述二。初六讚其已具勝德。當成極果。

時彼佛為大威光菩薩而說頌言。

善哉功德智慧海(至)離垢莊嚴眾剎海。

皆前半已獲。後半當證。獨第四偈三句是因。

△二有四偈。明行齊佛因。當如佛證。

汝已入我菩提行(至)汝當成佛大功德。

皆三句舉佛行。後一句齊佛德。然此中述讚。望前遇光得益。及向大眾所得。多有相同。義必述上。可以自意而消息之。

△三遇最勝功德海佛六。初如來出時。

諸佛子波羅蜜善眼(至)大威光童子受轉輪王位。

前佛滅後等時也。

△二正明現世。

彼摩尼華枝輪大林中(至)名最勝功德海。

立斯號者。功德海滿。無加過也。

△三威光往供。

時大威光轉輪聖王(至)摩尼莊嚴大樓閣奉上於佛。

△四佛為說經。

時彼如來於其林中(至)微塵數修多羅而為眷屬。

見普法故。名為普眼。以慧為性。故曰光明。況一眼即十眼。融無障礙。眼外無法。方真普眼。以諸緣發見。即緣各為根。因沒果中。緣皆號眼。故全色為眼。恒見色而無緣。全眼為色。恒稱見而非我矣。

△五威光得益。

爾時大威光菩薩聞此法已(至)名大福德普光明。

五度皆福。定為最大。寂無不照。名普光明。此下彰其定用。

得此三昧故悉能了知(至)過現未來福非福海。

福非福言。略有二意。一福即是善。非福是罪。二福即是相。非福即性。雙了性相。故經云。福德即非福德性。此即深也。了一切者廣也。故有海言。遇於初佛。但得十者。自力未勝故。次佛十千者。道轉深故。今唯一者。道已滿故。

△六如來記別十一偈分四。初四顯其菩提心。

時彼佛為大威光菩薩而說頌言。

善哉福德大威光(至)是汝大光能趣入。

初偈有願。次偈有悲。四有智光。三兼精進。通䇿三心故。菩提心圓。當成妙智。

△二四偈上入佛境。

汝能以此廣大願(至)汝皆學已當成佛。

△三有一頌。示其果相得同諸佛。

如汝所見十方中(至)無邊願者所當得。

△四有二偈。讚其現能利他住普賢行。

今此道場眾會海(至)普賢菩薩一切行。

△四遇名稱普聞蓮華眼幢佛四。初佛出人中。

諸佛子彼摩尼華枝輪大林(至)名稱普聞蓮華眼幢。

約相目類。青蓮約德。心無所染。相德高顯。名稱外彰。摧邪眾歸。故曰幢也。

△二天王就供二。初菩薩行進報處天宮。

是時大威光於此命終(至)名離垢福德幢。

此城即是品初所列之一。

△二知佛可歸持華待供。

共諸天眾俱詣佛所雨寶華雲以為供養。

△三如來說經。

時彼如來為說廣大(至)微塵數修多羅而為眷屬。

方便之言。略有三種。一無實權施。曲巧方便也。二理本無言。假言而言。大方便也。三權實無滯。亦大方便。事理皆照。方曰普門。

△四得益還歸。

時天王眾聞此經已(至)從道場出還歸本處。

聞上普門。正受安住。法喜無盡。故名曰藏。由此證達諸實相海。此劫之中。十須彌塵數如來。今但云四。又無結會古今。現證得益等者。經來未盡故也。若結會者。應云爾時威光菩薩者。毗盧遮那佛是。

此下入第十二卷經。

○如來名號品第七

△將釋此品五門分別。

初來意者。先明分來。前既舉果。令生信樂。今明能生因果信解。故次來也。

二會來者。生解之中。信為其首故。又前舉所信之境。今明能信之行。故次來也。三品來者。前品舉因緣果成所信之境。今舉果辨因。彰能信之行。果中三業身為其總故先來也。又遠答前名號海問故。

二釋名亦三。初分名修因契果生解分。謂修五位之圓因。成十身之滿果。令諸菩薩解此相故。即生修因契果之解。依主釋也。

二會名約處名普光明殿會。然有三釋。一以殿是寶。成光普照故。二佛於其中放普光故。三佛於殿中說普法門。慧光照世。故立其名。依前一義。即依主釋。後二有財。約法則名信解行之會。

三品名。如來現相品已釋。召體曰名。表德為號。名別號通。一切諸佛通具十號。名釋迦等。則不同故。如來即十中之一品中正說。隨機就德。以立別名。既表德之名。則亦名亦號。如來之名號。依主釋也。

三宗趣亦三。初分宗。謂以修生修。顯因果為宗。令諸菩薩修行契入為趣。

二會宗者。若就總望信解行德攝位為宗。通成佛果為趣。信能必到如來地故。近望唯信為宗。成位為趣。若依長科。十分之宗此下三品以為一分。即果用應機。周徧法界。以為其宗。依此起信為趣。故此亦名正報因果。亦是所信。信何法門。信佛身名。等於眾生。則知我名如佛名也。信佛法門。隨宜而立。知我妄念苦集因果。亦全法門。信佛意業。光明徧照。則知自心無不知覺。先古諸德亦將上三品。舉果分收。

三品宗者。顯佛名號。周徧為宗。隨機調化。利益為趣。或上二皆宗。生信為趣。

四問答。問五周因果差別平等。二義不同。何以分名。合之為一。答通生差別平等解故。離於修生。說何修顯。問前會舉果。本為生信。今何重舉名號等三。答凡約境生信。有其二義。一標舉境法。明有所在。二攝以就心。令成信行。前會約初義。此會約後義。又前會果廣因略。故名舉果。此會因廣果略。故總攝為因。先依後。正文影略耳。若約鉤鎖者。身屬正報果。故不同第七會說所成果。此中自辨信所依故。問何不入定。以未入位。性不定故。若爾十定。豈散善耶。然說法之儀。通有四句。一定後說。如諸會。二說後定。如無量義經等。三定中說。如第九會。無出言故。四不入說。如此信中及第七會諸文非一第九表證。唯證能說。一得永常。不礙起用故。第七為表常在定故。又入為受加。彼不須加。故不須入。說後入者。說在定故。將起後故。是知動寂唯物。聖無常規故。下文辨十信之用一方入正。定餘方同。起出說信。定散自在無礙也。餘會摩頂。後說此會。說後摩頂。是知此經體勢縱橫。不可定準。

五釋文。若隨義約品。科十分之中。此下三品。當果用應機普周分。若約隨法。就會科十分之中。此一會當第二能信成德會。今就四番問答科。從此終。第七會。即當第二修因契果用解分。若順諸會。應直分問答。今為順文。一會分三。第一序分。第二請分。第三說分。今先序分。具如經初。但加普光。以為小異。略分為三。初標主時處。

爾時世尊在摩竭提國阿蘭若法菩提場中。

△二別顯三事三。初別顯說時。

始成正覺。

△二別顯說處。

於普光明殿坐蓮華藏師子之座。

處在菩提場東南。可三里許。熈連河曲。彼河之龍。為佛造此。今舉總攝別。前標國名。以本收末。上舉場稱故。下不動覺樹。而徧十方。

△二別顯主德。

妙悟皆滿。

亦即示成正覺之相也。準第八會初及深密經等。皆說佛有二十一種功德。升兜率品當廣明之。今文有初十句。亦略釋耳。上句總言妙悟者。晉經名善覺。論經名正覺。以梵音云蘇含於妙善及正等故。譯者隨取悟即覺也。雙照真俗。故稱妙悟。備下諸句。異於因人。故復稱滿。

二行永絕。

煩惱所知。生死涅槃。皆名二行。俱不現前。名為永絕。

達無相法。

清淨真如。名無相法。達者了也。

住於佛住。

如來常住大悲。任運利樂。又常安止聖天梵住。

得佛平等。

所證能證及以化用。皆等諸佛。

致無障處。

能治道解脫障故。

不可轉法。

所說教法外道不能轉故。

所行無礙。

行諸世間。違順魔冕。不能礙故。

立不思議。

安立教法。超言念故。

普見三世。

於三世境。若事若理。了達記別。無錯謬故。具此九別。成初總句同異成壞準思可知。

△三輔翼圓滿二。初標數揀定。

與十佛剎微塵數諸菩薩(至)悉從他方而共來集。

菩薩揀非凡小。補處明非下位。他方而來。非舊眾也。言一生者。釋有二義。一約化相。謂如彌勒。此復有三。一人中一生。二天上一生。三下降一生。正取天上。二約實報一生。謂於四種變易生死中。唯有末後一種。名無有生死。一位所繫。此文多約化相言耳。

△二歎其勝德。

普善觀察。

德雖無量。略歎一智。善觀察者。能觀知也。普有二義。一眾普同有此德。二普觀十境善有三義。一善知相。二善知無相。三善知此二無礙。此下明其所觀。皆具上三義。

諸眾生界法界世界涅槃界(至)有為無為過現未來。

十句。初總即所化。次此生何來。由迷法界。起於世界。我當令彼住涅槃果。淨諸業果。故須識心行之病。文義之藥。令厭世間。欣出世間。不盡有為。不住無為。上辨橫觀十法。今豎達三世觀。涅槃知已現當證觀。諸業已現當造。果報已現當受。心行已現當發。餘可類知。亦以六相融之。

△一請分二。初舉人標念。

時諸菩薩作是思惟。

△二正顯問端。句雖五十。問但四十。以第二十句是說意故。此四十問。望第一會。有同有異。後二十句全同前二十句。大同小異。又復前後不同。初十句即前第三十海。前會即總說所觀深廣。此則別說如來依正。以前會中為總故。此會別顯信所依故。故前會皆致海言。此中但云剎等第二十句。前會名菩薩十海。此列住等行位。前通結會。總顯圓融行布因故。此約當分。欲顯差別因之相故。後二十句雖則全同。前總此別。又前即所信。今辨所成。欲顯所信所成體無異故。文句全同。若唯約義。亦可分三。謂初十句問佛德。應機無因。後用辯因所依果。次十句問菩薩行位。即果所成方大。二十句佛果勝德。顯因所成果。是則以佛為緣。而起於因熏。以此因而成於果。是此分之大意也。故論云。多聞還習。無不從此法身。流無不還。證此法身。即其義也。今取文義。俱便大分為二。初十句直爾疑問。後四十句引例請問。義不異前。然所依所成。文應互有。但是影略。不欲繁辭。故初會直爾興問即此中引例。此中引例即彼直問。又前但明一重所信。故合三十句果。今分為二。故間之以因。今初十句二。初總顯請意。

若世尊見愍我等願隨所樂。

△二別列所疑。

開示佛剎佛住佛剎莊嚴(至)佛剎成就佛大菩提。

十句依正間。問者正報應機。必依剎故。亦表依正無障礙故。五句依者。一剎類。二莊嚴。三清淨。四體性。五成就。上五即前二海廣。如四五二品。其佛住等五句即正報大用。一佛身。徧住諸剎。佛心常住大悲。二所具功德。及所證法性。三隨機說法。四作用威光。五修行得證。現成菩提。然此五即前會七海一即佛海。二即解脫海。三即演說海。四即變化海。五即名號及壽量海。波羅蜜海。其眾生海。但是所化。故略不舉。含諸海中。此之十句。下有言說。及現相答。至下當知。

△二引例請問三。初十句標彼說意。明其有悲。

如十方一切世界諸佛世尊為成就一切菩薩故。

初句總謂。令諸菩薩行願成就故。餘九為別。

令如來種性不斷故。

一上繼佛種。

救護一切眾生故。

二云何繼以救眾生故。

令諸眾生永離一切煩惱故。

三云何救令離惑故。

了知一切諸行故。

四如何救知彼根行故。

演說一切諸法故。

五以何救說法藥故。

淨除一切雜染故。

六成何益一除集諦染。

永斷一切疑網故。

二決道諦疑。

㧞除一切希望故。

三拔苦希望。

滅壞一切愛著處故。

四證證滅愛處。又成菩薩行。具悲智也。具此悲智。何所為耶。令佛種不斷。佛種不斷。有何相耶。謂成三德。救護眾生。成就恩德。永斷煩惱。成於斷德。了知諸行。成於智德。諸行有三。一心行。二所行行。三所了行。謂一切行無常無相。即所了也。云何救護演說諸法。云何永斷淨諸雜染。永斷煩惱。種現雙亡。除諸雜染。謂唯現惑云何成智。謂永斷疑網。智成何益。斷諸希望。惑除何益。滅諸愛著。一切著者。著有著空。著行著果。不著諸法。正智現前。悲救眾生。佛種不斷。是菩薩修行之要。亦諸佛之本意也。所陳諸問。一一皆有斯益。又釋一切菩薩是所成就。云何成就不斷佛種。即自成就。救護眾生。成就於他。云何救護。謂離二障。永斷煩惱。無煩惱障。了知一切。無所知障。以何方便。能斷二障。謂說諸法。此煩惱障。其相云何。謂愛與見。除諸雜染。絕愛煩惱。永斷疑網。絕見煩惱。此所知障。其相云何。謂於境不了。有所希望。法執未忘。一切生著。今相無不了。何所希望。達法性空。當何所著。二障既寂。二智現前。成菩提涅槃。謂不斷佛種。是則菩薩眾行成就矣。

△二有三十句。舉彼所說。顯其有智二。初十句問因。

說諸菩薩十住十行(至)十願十定十通十頂。

文有九句。昔云欠第九十忍一句。又以十信自不成位。是住方便。攝在住中。故不別問。故仁王經教化品云。伏忍聖胎三十人。十住十行十迴向。故知信住不分也。有四義故。信不入位。一進退不定故。二雜修十心。無定階降故。三未隨法界。修廣大行故。四未得法身。顯佛種性故。由斯不開十信。則成此會。及第三會俱答十住問也。十行第四會答。十迴向第五會答。十藏第四會中答。以藏有二義。一收攝義。謂收攝諸行。以用迴向故。答在迴向之前。二出生義。以出世地上證智故。問居迴向之後。十地第六會答。十願初地中答。十定十通第七會答。各有本品。十頂一種。答文不顯。古有多釋。一云。準梵網經說。十忍後有心地法門。即此十頂。理亦可通。但彼經說處。乃有十。初無菩提場會。但云方坐千光王座。及妙光堂說十世界海。其二三四與此三四五會。處法全同。他化十地次第亦同。而化樂天說十禪定。初禪說十金剛心。二禪說十願。三禪說十忍。四禪摩醯首羅宮說我本源蓮華藏世界盧舍那佛所說心地法門。不云重會普光明及祇洹重閣次第。又別難可會通。又此中間後更有果問故。彼佛心地即後如來地等。非十頂也。有云。僧祇品答。以準瓔珞。等覺別有頂位。以因位窮終。今僧祇中說十大數。數中之極。故云十頂。彼問雖十答有多數。對上定通。亦非其類。故不可也。有云。壽量品答彼中十重佛土。皆上為下頂。極至賢首佛剎。名為十頂。又佛名第二詺此十一世界。為上首故。但舉此初後十一。即顯過百萬阿僧祇世界壽量之數。此為標首。首即頂故。然復彼無別問。似有少理。但標此十界。將為問端。對十地等。甚不相例。今謂新舊梵本俱無忍。問答中即有。故知彼忍即此頂也。言十頂者。因位終極。十定十通皆等覺位。十忍居後。又得頂名。問中約位終極。故名為頂。答據法門忍受。以智印定。故云忍也。非位終極。不具十忍。非有十忍。不極因位。二文更顯。故十忍品末云。通達此忍門。成就無礙智。超過一切眾。轉於無上輪等。既言超過。即是頂義。亦猶四善根中。忍頂法門。義相類故。不爾。忍無別問。空答何為。設欲成十。應脫十信。十信雖未成位。亦隨法界。修廣大行。德用殊勝。別一會答。應有問故。若將十忍已下四品。共答頂問。於理無失。俱是等覺之終極故。

△二二十句問所成果。全同初會文二。初內德成滿。

及說如來地如來境界(至)如來自在如來無礙。

如來神力。前會名佛加持。即神力加持故。神通約外用無壅。神力約內有幹能。離世間品。各有十事。其相自別。言無礙者。謂如來所作無能障礙。上文名為。無能攝取。義皆同也。

△二體用顯若。

如來眼如來耳(至)如來知慧如來最勝。

辨才是語業。智慧是意業。最勝是身業。準前會中。唯欠佛光明之一句。餘如前釋。其所答文亦如前引出現不思議相海品說。但前總會。故引此文。所引之文正答。今問說者宜重引之。

△三末後一句。結以正請。

願佛世尊亦為我說。

彼佛既爾。此亦例然。請同彼說。故致亦言。

△第三說分。於中通下六會。答此所問。準問答長。分科亦為三分。一此初三品答所依果問。二問明已下答所修因問。三從不思議品下答所成果問。其平等因果因乃果。中之因。果乃此果之用。故屬果收。此品分二。先如來現相。答由其念請故。又如來證窮故。後文殊言說答。伴助主故。假言顯故。今初分二。初佛現神通。

爾時世尊知諸菩薩心之所念各隨其類為現神通。

知心念者。領念請也。現神通者。示相答也。各隨類者。有其三義。一隨疑者。所宜異故。謂或示色令見。以聲令聞。冥資令曉。皆是現通。以法界身。圓明頓現也。二隨疑者。流類別故。三隨疑者。所疑異故。謂若疑十信。即見如來足輪。放光周乎法界等。若疑十住。則見如來足指。放光百剎塵外。菩薩集等。如放光一事既爾。餘相皆然。故知初會現相。徧於九會。此會現通。通於一分。結集隨義。編之作次耳。故下三會皆有不起覺樹之言。

△第二眾海雲集。即現相答初十句問。光現佛剎答佛剎問。剎有金色。等是剎莊。嚴既以金成。亦答剎體。彼剎菩薩亦剎莊嚴菩薩大寶以為嚴故。亦剎清淨。純淨佛剎唯菩薩故。淨修梵行。是剎成就淨土行故。亦剎清淨所修淨故。此上已答五句。依問兼答。五句正報土各有佛。及見如來坐蓮華藏。是答佛住。現通放光是答威德。名不動智等是答法性。見佛轉法輪是答說法。佛成正覺是答菩提。文雖在下。義皆此具。光明覺現即此現故。十方眾集即為十段。一一方內。文各有八。一遠近。二土名。三佛號。四上首。五眷屬。六詣佛。七到已致敬。八化座安坐。去此遠近皆十剎塵數者。前會為說所信因果深廣故。須遠集華藏之外。十方剎海。今為說於生解因果。漸漸增修故。但集娑婆鄰次之剎。信行最劣故。復云。十後後漸增至法界品。還集剎海。初不云一。直云十者。表無盡故。要剎塵者。比餘勝故。為有所表。故分階級。非初信等。不是通方。故結及證成。十方齊說。又隨迷名外。悟處名來。而實佛土。本無遠近。土皆名色者。表信麤現故。亦表顯然可生信故。佛號同智者。有信無智。增無明故。信中之智。本覺犯故。主同名首者。梵云室利。一名四實。一首。二勝。三吉祥。四德。是以譯者前後不同。今通用之。以信為首。攝諸位故。次第行中。信最勝故。甚難得故。於生死中。創發信心。為吉祥故。信能增長智功德等。一切德故。此十菩薩同表信門故。皆名室利。各隨一門。達一切法。故復有差。次文當釋。亦有傳云。梵云室利。此云吉祥。室利云首。亦是一理。眷屬皆十剎塵者。表一一行攝無盡德。皆詣佛者。有歸向故。餘如前會。又下菩薩名等。皆是表法。菩薩表所行之行。本剎表所證之理。佛名表所得之智。

今初東方文有八事。

現神通已東方過十佛剎微塵數世界(遠近)有世界名金色。

土名謂心性無染。與緣成器。為自體故。

佛號不動智。

佛名謂本智如空。離覺所覺。湛然不動。動即是妄。非曰智故。又縱成佛果。不異凡故。即本覺智住心真如。

彼世界中有菩薩名文殊師利。

上首謂慧達。佛境處處。文殊由擇。契於本智。故分因果。

與十佛剎微塵數諸菩薩俱(眷屬)來詣佛所(詣佛)到已作禮(致敬)即於東方化作蓮華藏師子之座結加趺坐(化座本方)南方過十佛剎微塵數世界有世界名妙色。

不染而染。染而不染。俱難了知。故云妙色。

佛號無礙智。

無性不礙。隨緣隨緣。不礙無性。

彼有菩薩名曰覺首。

覺心性也。

與十佛剎微塵數諸菩薩(至)有世界名蓮華色。

了眾生空。如蓮不著。

佛號滅闇智彼有菩薩名曰財首。

法財教化。即滅闇智。

與十佛剎微塵數諸菩薩(至)有世界名瞻蔔華色。

性相無違。唯一乘旨。是為唯齅。瞻蔔華矣。

佛號威儀智。

善知業果。不犯威儀。

彼有菩薩名曰寶首。

真俗無違。可珍貴故。

與十佛剎微塵數諸菩薩(至)有世界名優鉢羅華色。

若有此智。如青蓮華。最為第一。

佛號明相智。

謂明於法相。又了佛德心明白也。

彼有菩薩名功德首。

了達如來應現說法之功德故。

與十佛剎微塵數諸菩薩(至)有世界名金色。

明潔可重。故云金色。佛為福田。以佛為境。故同文殊。依金色界。

佛號究竟智。

平等福田。為究竟智。

彼有菩薩名目首。

福田照導如目將身。

與十佛剎微塵數諸菩薩(至)有世界名寶色。

圓明可貴。故名為寶。

佛號最勝智。

能䇿萬行。為最勝智。

彼有菩薩名精進首。

正教甚深。必在精進。

與十佛剎微塵數諸菩薩(至)有世界名金剛色。

得文若之堅利為金剛色。

佛號自在智。

於法能行。方得自在。

彼有菩薩名法首。

法門雖多。必在正行。

與十佛利微塵數諸菩薩(至)有世界名頗梨色。

智體清淨。猶若頗梨。明徹無染。

佛號梵智。

能淨萬行。故云梵智。

彼有菩薩名智首。

佛之助道。雖無量門。智為上首。

與十佛剎微塵數諸菩薩(至)有世界名平等色。

觀察本性。常平等故。

佛號觀察智彼有菩薩名賢首。

前佛後佛。一道清淨。由自性善。故稱曰賢。能知此賢。是觀察力。

與十佛剎微塵數諸菩薩(至)師子之座結加趺坐。

又十佛相望。不動是體。餘皆是用。十菩薩相望。文殊為總。餘皆是別。以總導別。故九菩薩不離妙德。以前後流例。略為此釋。惟虗己而求之。不信此理。甚深法門於我何預。

大方廣佛華嚴經疏卷第十九